 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui bagaimana hubungan antara 
derajat optimisme dan state anxiety pada penderita kanker stadium lanjut di 
rumah sakit  X  Bandung. Sampel penelitian ini adalah penderita kanker 
stadium lanjut yang ada di rumah sakit  X  tersebut, anggota populasi yang 
memenuhi karakteristik penelitian berjumlah 20 penderita. 
 Alat ukur yang digunakan  untuk mengukur optimisme adalah 
Attributional Style Quesionnaire sedangkan state anxiety diukur dengan 
menggunakan State- Trait Anxiety Inventory.  
Berdasarkan pengolahan data dan perhitungan statistik koefisien korelasi 
rank spearman dengan menggunakan SPSS 12.0 dengan derajat signifikansi 5% 
diperoleh nilai korelasi sebesar -0,452. Hal ini berarti ada korelasi yang moderat 
antara derajat optimisme dan state anxiety pada penderita kanker stadium lanjut 
artinya bahwa semakin tinggi derajat optimisme maka semakin rendah state 
anxiety dan sebaliknya semakin rendah derajat optimisme maka semakin tinggi 
state anxiety. 
Korelasi tersebut menunjukkan tampaknya indikasi bahwa ada kaitan 
antara state anxiety dengan trait anxiety serta kaitan state anxiety dengan 
penghayatan akan harapan (hopeful) dan penghayatan putus asa (hopeless) dan 
faktor yang turut berperan dalam state anxiety pasien penderita kanker stadium 
  Saran yang diberikan bagi penelitian berikutnya agar melakukan 
penelitian lanjutan pada sampel lain dan bagi pihak pasien dapat lebih berusaha 
untuk membangkitkan optimisme, bagi pihak rumah sakit dan keluarga 
mendukung  agar pasien dapat meredakan state anxiety. 
1.1.Latar belakang Masalah 
 Kehidupan menjelang ajal pada penderita penyakit ganas tidak sama 
dengan yang dialami oleh korban kecelakaan, serangan jantung mendadak dan 
orang yang bunuh diri. Kelompok individu yang mungkin memiliki waktu untuk 
mempersiapkan kematiannya adalah mereka yang mengidap penyakit ganas dan 
mematikan, salah satunya adalah penyakit kanker. Penyakit kanker merupakan 
suatu penyakit yang membunuh penderitanya pelan-pelan dan menyakitkan. Sel-
sel kanker tumbuh dengan cepat, merusak jaringan sekitar, dan menjalar ke bagian 
lain melalui pembuluh darah dan pembuluh getah bening.  
Penyakit kanker termasuk penyakit yang menyebabkan kematian 
terbanyak di dunia. Badan PBB untuk masalah kesehatan WHO melaporkan 
terjadi peningkatan jumlah penderita kanker setiap tahunnya hingga mencapai 
6,25 juta dan duapertiga dari penderita kanker tersebut berasal dari negara 
berkembang, termasuk negara Indonesia. WHO memperkirakan bahwa dalam 10 
tahun mendatang akan ada sekitar 9 juta orang yang meninggal akibat penyakit 
kanker. Dikatakan pula dalam IKABI headline news bahwa jumlah penderita 
kanker di negara berkembang pada tahun 2015 mendatang akan meningkat dua 
kali lipat dari jumlah kasus yang ada saat ini karena setiap hari semakin banyak 
orang yang menderita kanker. 
Mendengar kata kanker, yang terpikir adalah sebuah penyakit yang 
mematikan. Begitu dokter mendiagnosis seseorang menderita kanker, penderita 
seperti tengah mendengarkan vonis mati bagi dirinya. Belum lagi membayangkan 
rasa sakit berkepanjangan yang harus diderita, sebelum kemudian sampai pada 
ajal dengan perlahan-lahan. Sebenarnya tidak semua orang yang divonis 
menderita penyakit kanker akan meninggal dunia. Kebanyakan orang meninggal 
dunia yang disebabkan kanker adalah akibat dari keterlambatan pemeriksaan. 
Direktur RS. Darmais DR. dr. Samsuridjal Djauzi memaparkan dalam Kompas, 
2 April 2003 bahwa deteksi dini di Indonesia belum populer karena selain 
ketidaktahuan, ketidakpedulian dan ketidakmampuan finansial, banyak anggota 
masyarakat yang memang takut menghadapi kenyataan. Mereka memilih tidak 
tahu. Padahal sayang, karena kanker memiliki suatu masa yang disebut 
Goldentime, waktu yang kalau digunakan dengan baik maka hasilnya akan bagus 
sekali. Namun, karena diagnosis kanker di Indonesia 70 persen ditemukan pada 
stadium lanjut (stadium 3 dan 4) maka biasanya kanker sudah menjalar ke mana-
mana. Tidak heran bila beban penanganan kanker  di Indonesia jauh lebih besar 
dibanding di negara-negara maju. 
Dalam Kompas 19 Juli 1999 dikatakan bahwa dalam 10 tahun terakhir, 
jumlah penderita kanker yang menjalani pengobatan dan perawatan di RSUD Dr. 
Soetomo naik hampir 600%. Kanker yang diderita kaum pria umumnya kanker 
hati sedangkan wanita mengidap kanker leher rahim. Menurut Sukardja (1999), 
umumnya penderita yang berobat kondisi penyakitnya telah memasuki stadium 
lanjut dan menurutnya saat ini diperkirakan kurang lebih hanya baru 30% 
penderita yang dapat disembuhkan.  
Dikatakan pula dalam IKABI Headline News 2003 bertambahnya jumlah 
kasus kanker tidak diimbangi dengan fasilitas pengobatan yang memadai. Kendati 
85% populasi dunia terdapat di negara-negara berkembang, namun di kawasan 
Indonesia hanya terdapat sepertiga jumlah perangkat radioterapi. Seluruhnya 
hanya berjumlah 2.200 unit. Secara teoretis, negara-negara berkembang 
seharusnya memiliki 4.500 perangkat radioterapi guna menghancurkan sel-sel 
kanker. Namun, hal itu tak dapat terwujud karena keterbatasan anggaran.  
Dalam kondisi kanker stadium lanjut, maka diperlukan biaya yang besar 
karena harus melakukan pembedahan atau penyinaran (radio terapi). Jika dalam 
stadium dini proses penyembuhan lebih murah karena hanya diberi obat-obat 
antikanker. Terapi yang diberikan pada penderita kanker stadium lanjut mungkin 
dalam bentuk operasi, radiasi atau kemoterapi, yang berlangsung selama beberapa 
bulan. Penderita  mungkin akan menghadapi kondisi fisik yang semakin mundur 
dan penderita merasakan semakin mendekati ajalnya. Situasi tersebut membuat 
beban psikologik yang berat bagi penderita kanker stadium lanjut, oleh karena itu 
diperlukan kemampuan penyesuaian diri yang tinggi untuk beradaptasi dengan 
penyakit ini.  
Faktor faktor yang menentukan keberhasilan penyesuaian diri penderita 
kanker yaitu faktor lingkungan, faktor yang berasal dari penyakitnya, faktor yang 
berasal dari diri penderita itu sendiri. Faktor yang berasal dari lingkungan, seperti 
dukungan positif dari suami, keluarga atau teman dekat. Faktor yang berasal dari 
penyakitnya dapat berupa efek samping dari terapi seperti rambut rontok, depresi, 
mual, lemas. Yang akan menjadi perhatian di sini adalah faktor yang berasal dari 
diri penderita itu sendiri. Faktor tersebut dipengaruhi oleh kepribadian masing-
masing individu. Mereka yang memiliki kepribadian matang dalam menghadapi 
kenyataan bahwa dirinya menderita kanker akan menjalani tahap-tahap adaptasi 
sebagai berikut : mula-mula mereka merasa syok, terguncang, tidak percaya, 
mungkin menyangkal kenyataan, beberapa lama kemudian mulai mengakui 
kenyataan, mereka mulai realistik dan mulai membuat rencana penanggulangan. 
Mereka yang berkepribadian tertutup dan rendah diri mungkin tidak akan 
membicarakan gejala-gejala yang dialaminya, ia akan pendam sendiri dengan alas 
an malu, takut menyusahkan keluarga dan merasa dirinya tidak berharga.mereka 
yang berkepribadian dependen akan merasa bingung dan tidak berdaya, kemudian 
mereka yang berkepribadian cenderung depresif akan memiliki depresi yang lebih 
berat dibanding yang lain. Hal tersebut dapat berbeda-beda dari masing-masing 
penderita. Menurut penelitian kira-kira setengah dari seluruh penderita kanker 
mengalami masalah kejiwaan, yang paling banyak adalah gangguan cemas, panik, 
depresi. (Simposium Mengenal & Mencegah Kanker Leher Rahim, 2000). Yang 
akan menjadi pembahasan disini adalah gangguan kecemasan. 
 Gangguan cemas tersebut timbul pada saat-saat penentuan diagnosis 
penyakit, penyakitnya kambuh, timbulnya efek samping obat, fase-fase akhir 
pengobatan yang berhasil yaitu ketika pasien merasa takut lepas dari pengamatan 
medik. Perasaan takut akan timbulnya mual dan muntah yang disebabkan 
kemoterapi juga bias menyebabkan gangguan cemas. Menderita kanker 
merupakan pengalaman hidup yang berat, baik karena gejala maupun perjalanan 
penyakitnya. Yang menderita bukan hanya penderita melainkan juga keluarga.  
(Simposium Mengenal & Mencegah Kanker Leher Rahim, 2000) 
Seperti yang dialami oleh Ibu K (49 tahun), ia menderita kanker usus 
besar. Awal mulanya sering sakit perut namun Ibu K tidak terlalu peduli dengan 
sakit perutnya tersebut sampai akhirnya pada suatu waktu Ibu K mengalami 
pendarahan. Kemudian dibawa ke dokter dan dokter memvonis bahwa Ibu K 
menderita penyakit kanker usus besar yang telah memasuki stadium lanjut. Ibu K 
merasa sangat terpukul karena penyakitnya namun keluarga dan teman-temannya 
memberikan semangat kepada Ibu K untuk berobat dengan rutin. Ibu K yang 
awalnya khawatir, gugup, pusing kemudian gejala cemas tersebut berkurang 
setelah Ibu K yakin akan kesembuhan penyakitnya. Ibu K merasa bahwa 
penyakitnya harus ia lawan dan ia bersikeras menghadapi penyakitnya tersebut. 
(Nova, 8 Agustus 2004) 
Peran keluarga, dokter, perawat serta orang-orang terdekatnya bagi 
penderita kanker sangat penting terutama dalam memberikan semangat, dukungan 
dan kasih sayang kepada penderita agar penderita menjalani kehidupannya dengan 
perasan tenang walaupun harus menjalani proses terapi yang cukup berat. 
Penderita harus diberi penjelasan mengenai penyakitnya, penjelasan tersebut dapat 
melalui dokter, media massa dan buku tentang penyakit kanker serta diberi 
keyakinan bahwa dirinya akan sembuh. Keyakinan akan kesembuhan atau 
pengharapan terhadap hal-hal baik yang akan terjadi pada diri, merupakan 
pencerminan optimisme yang dimiliki penderita. 
Menurut Martin E.P.Seligman (1990), karakteristik orang yang optimis 
adalah orang yang percaya bahwa keadaan yang buruk merupakan tantangan dan 
dia akan berusaha keras menghadapi tantangan tersebut. Lawan optimisme adalah 
pesimisme. Karakteristik dari pesimisme adalah seseorang percaya bahwa 
keadaan yang buruk akan menetap, akan mendasari setiap kegiatan yang akan 
dilakukannya, dan keadaan yang buruk tersebut disebabkan kesalahannya sendiri.  
Seperti yang dialami oleh Ibu A (52 tahun), ia mengidap penyakit kanker 
payudara stadium dua pada tahun 2002. Rasa tidak percaya, ditambah gambaran 
biaya pengobatan belasan juta, membawanya untuk menjalani pengobatan 
alternatif. Namun setahun kemudian ketika kembali mencek kondisi dengan 
metode pengobatan medis barat, stadium kankernya justru naik menjadi tiga. Rasa 
cemas Ibu A semakin meningkat. Ibu A khawatir, gugup, bingung. Akhirnya Ibu 
A mengatasi penyakitnya dengan metode pengobatan medis. Operasi memang 
bisa dijalani Ibu A dengan baik, akan tetapi kemoterapi seperti neraka baginya. 
Seluruh badannya sakit, mual, mulas, buang air besar, bahkan ia sempat pingsan. 
Ibu A berpikir bahwa tidak akan ada harapan lagi baginya dan merasa percuma 
dengan pengobatan tersebut. (Kompas, 13 Mei 2004) 
Kasus lain dialami oleh S (49 tahun), pria berkebangsaan Amerika 
menderita kanker prostat stadium lanjut. Ayahnya meninggal karena kanker usus 
dua tahun yang lalu,  setahun yang lalu ibunya meninggal karena kanker payudara 
kemudian kakaknya dua minggu yang lalu meninggal karena kanker prostat. S 
merasa cemas akan penyakitnya terutama setelah melihat sejarah keluarganya 
yang merupakan korban kanker. S bercerita kepada dokternya bahwa dia selalu 
optimis dalam segala hal yang terjadi dalam dirinya. Saat ini S merasa optimis 
bahwa dia dapat sembuh, namun S mengatakan bahwa dia belum dapat 
meredakan rasa cemasnya. (Discovery Health Channel) 
M (47 tahun), seorang wanita yang menderita kanker payudara stadium 
lanjut. M baru mengetahui penyakitnya setelah kankernya memasuki stadium 
lanjut. M seorang wanita single parent dengan dua orang anak. M seorang wanita 
mandiri,  segala sesuatunya ia hadapi sendiri dan selalu optimisme. M 
mengatakan kepada perawatnya bahwa dia selalu berpikir bahwa segala hal yang 
menimpa dirinya dapat dia atasi. Namun setelah M divonis kanker, M mengalami 
kecemasan yang luar biasa. M merasa putus asa atas apa yang dialaminya. 
Hal lain dialami oleh Ttk seorang pasien penderita Carcinoma Anaplastic 
stadium 3. Ttk berjuang untuk melawan penyakitnya dan memiliki harapan akan 
kesembuhan dirinya, sehingga Ttk mencari segala macam pengobatan karena Ttk 
merasa yakin bahwa dia akan segera sembuh. Ttk merasa sangat yakin akan 
kesembuhannya, Ttk selalu berpikir positif tentang apa yang terjadi pada dirinya. 
Sikapnya tersebut menyebabkan kecemasannya menurun.  (Indonesian 
Psychological Journal) 
Reaksi dalam menghadapi penyakit kanker dapat berbeda-beda tergantung 
bagaimana individu  berpikir, merasakan dan bertingkah laku dalam suatu 
keadaan tertentu. Reaksi tersebut dapat reaksi emosional yang hebat yaitu slah 
satunya kecemasan. Kecemasan itu sendiri ada dua macam yaitu kecemasan dasar 
dan kecemasan sesaat.  Setiap individu memiliki kecemasan dasar (trait anxiety), 
hanya berbeda derajatnya pada masing-masing individu. Individu yang memiliki 
kecemasan dasar tinggi, ada atau tidak ada stimulus yang mengancam maka 
individu tersebut senantiasa diliputi kecemasan. Sedangkan kecemasan yang 
muncul sehubungan dengan penyakit kanker stadium lanjut ini disebut dengan 
kecemasan sesaat (state anxiety), dimana kecemasan tersebut muncul saat 
penderita didiagnosa menderita kanker stadium lanjut.  
Interaksi antara optimisme dan state anxiety dapat dilihat pada kasus ibu K 
diatas, ia memiliki harapan akan kesembuhan penyakit yang dideritanya sehingga 
optimisme tersebut mendukung upaya penyembuhan penyakitnya, maka 
diharapkan state anxiety ibu K akan rendah. Pada kasus S dan M, mereka 
optimisme namun dalam menghadapi penyakit kankernya mereka memiliki state 
anxiety yang tinggi. Kemudian kasus ibu A, ia merasa tidak ada lagi harapan 
untuk sembuh namun state anxiety nya rendah, ia hanya pasrah dan merasa 
percuma dengan semua pengobatannya. 
Beranjak dari fenomena tersebut di atas maka peneliti tertarik untuk 
mengetahui mengenai hubungan antara derajat optimisme dan state anxiety pada 
pasien penderita kanker stadium lanjut. 
 Berdasarkan latar belakang masalah yang telah diuraikan, maka 
permasalahan yang akan dibahas dan ingin diteliti adalah : 
Bagaimana hubungan antara derajat optimisme dan State anxiety pada penderita 
kanker stadium lanjut ? 
 Untuk mengetahui hubungan antara derajat optimisme dan State anxiety 
pada penderita penyakit kanker stadium lanjut. 
 Untuk mendapatkan pemahaman secara lebih rinci dan mendalam 
mengenai hubungan antara derajat optimisme dan State anxiety pada penderita 
kanker stadium lanjut.  
Sebagai bahan masukan bagi ilmu psikologi khususnya dalam bidang 
psikologi klinis mengenai hubungan antara optimisme dan State anxiety pada 
penderita kanker stadium lanjut.  
o Bagi yang akan mendampingi pasien penderita kanker agar dapat 
memberikan keyakinan akan kesembuhan penyakitnya agar state anxiety 
penderita dapat menurun. 
o Bagi keluarga pasien agar dapat memahami bagaimana derajat optimisme 
dan State anxiety  pasien yang menderita kanker, agar dapat memberikan 
semangat serta dukungan. 
o Bagi rumah sakit khususnya bagian rehabilitasi, mengenai kecemasan 
yang dialami dalam rangka mengefektifkan proses terapi.  
Ada bermacam-macam penyakit yang seringkali meresahkan individu, 
baik penderita maupun orang lain yang berada di dekatnya. Salah satu penyakit di 
dunia yang dipandang menakutkan dan membuat orang cemas adalah penyakit 
kanker karena dapat menyebabkan kematian bagi penderitanya. Kematian akibat 
penyakit kanker merupakan suatu stimulus yang mengancam bagi individu.  
Penyakit kanker  dapat disebabkan oleh pola hidup yang tidak sehat, 
kurang mengonsumsi buah dan sayuran, pecemaran udara, air, kimia, polusi, dan 
kebiasaan merokok. Penyakit kanker merupakan jenis penyakit yang umumnya 
meresahkan individu karena walaupun dengan berkembangnya teknologi 
pengobatan, penyakit kanker masih sulit disembuhkan, terutama yang telah 
memasuki stadium lanjut. (Ikabi Headline news) 
Penyakit kanker merupakan penyakit yang dapat mengancam 
kelangsungan hidup  karena adanya penyimpangan yang disebabkan oleh 
pertumbuhan sel yang abnormal dan mempunyai kecenderungan menyebar, 
sehingga penyakit kanker merupakan penyakit yang berbahaya. Mengetahui 
tentang stadium penyakit penting sekali artinya karena prognosa kanker sangat 
ditentukan oleh stadium pada saat kanker itu mendapat terapi yang baik. Makin 
dini stadiumnya, makin baik prognosanya dan makin besar kemungkinan 
penderita dapat disembuhkan. Stadium penyakit kanker dapat dibagi menjadi tiga 
yaitu stadium dini, stadium lanjut dan stadium sangat lanjut. 
Stadium dini ialah stadium di mana kanker masih kecil dan belum 
menimbulkan kerusakan yang berarti pada organ yang ditumbuhinya. Pada 
stadium ini kemungkinan sembuh besar. Stadium lanjut ialah  stadium di mana 
kanker itu telah lama ada, telah besar dan telah menimbulkan kerusakan yang 
cukup besar pada organ yang ditumbuhinya sehingga kemungkinan sembuh kecil. 
Sedangkan stadium sangat lanjut ialah stadium dimana kanker  telah lama ada, 
keadaannya seperti pada stadium lanjut namun lebih luas dan kemungkinan 
sembuh sangat kecil atau tidak dapat sembuh lagi. (I Dewa Gede Sukardja, Edisi 
2:147).  
Reaksi orang dalam menghadapi kanker berbeda satu sama lain dan 
sifatnya individual. Hal ini tergantung pada sampai berapa jauh kemampuan 
individu yang bersangkutan untuk menyesuaikan diri terhadap situasi yang 
mengancam kehidupannya. Berbagai reaksi penderita kanker di bidang kejiwaan 
antara lain kecemasan, ketakutan dan depresi. Faktor psikososial yang ada dalam 
diri penderita akan dapat mempengaruhi kondisi kejiwaan tersebut diatas.  Faktor-
faktor tersebut yaitu usia, pola perilaku, dukungan keluarga dan keadaan ekonomi 
(Kanker payudara dimensi Psikoreligi penderita kanker, Fakultas kedokteran UI).  
Saat seorang individu didiagnosis penyakit kanker stadium lanjut ia akan 
memberikan reaksi emosional yang hebat, perasaannya terguncang, antara percaya 
dan tidak, merasa syok, sedih, kecemasan yang luar biasa, diliputi rasa takut 
seperti : takut mati, takut mengalami rasa sakit yang hebat, takut tidak bisa 
membeli obat-obatan yang harganya mahal. (Simposium Mengenal & Mencegah 
Kanker Leher Rahim, 2000). Reaksi emosional yang akan menjadi perhatian di 
sini adalah kecemasan.  
Perihal kecemasan, Spielberger (1966) mengajukan konsep tentang                 
trait anxiety (kecemasan dasar) dan state anxiety  (kecemasan sesaat) serta istilah 
cognitive appraisal (penilaian kognitif). Mekanisme kerja cognitive appraisal 
dipengaruhi oleh derajat trait anxiety, stimulus dari dalam dan stimulus dari luar 
(stressor). Stimulus dari luar (stressor) dalam penelitian ini adalah penyakit 
kanker stadium lanjut. Mekanisme kerja cognitive appraisal yang dimaksud disini 
adalah cara penilaian individu terhadap suatu stimulus. Cognitive appraisal dapat 
menilai stimulus tersebut sebagai sesuatu yang mengancam atau stimulus tersebut 
dinilai sebagai sesuatu yang tidak mengancam.  
Yang dimaksud dengan trait anxiety disini adalah tinggi rendahnya tingkat 
kecemasan pada diri seseorang yang berbeda antara yang satu dengan yang 
lainnya, karena dipengaruhi oleh pengalaman masa lalunya antara lain berupa 
kecenderungan penghayatan kecemasan yang relatif menetap. Apabila individu 
memiliki trait anxiety yang tergolong tinggi maka cognitive appraisal individu 
tersebut akan cenderung lebih sering untuk mempersepsi lingkungan hidupnya 
sebagai situasi yang mengancam dibandingkan dengan individu yang memiliki 
trait anxiety rendah. Sedangkan yang dimaksud dengan state anxiety yaitu 
kecemasan sesaat yang merupakan tingkah laku cemas yang tampak pada diri 
individu. State anxiety terjadi karena adanya  rangsang yang mengenai individu 
dan oleh individu tersebut rangsang itu dianggap sebagai suatu  rangsang yang 
berbahaya dan mengancam. Rangsang itu dapat berasal dari luar maupun dari 
dalam diri individu. Tinggi rendahnya trait anxiety dalam diri individu tidak 
selalu merupakan peningkatan state anxiety. 
Kecemasan yang muncul sehubungan dengan penyakit kanker stadium 
lanjut adalah state anxiety dimana kecemasan tersebut muncul saat penderita 
didiagnosa menderita kanker stadium lanjut. Apabila cognitive appraisal 
mempersepsi penyakit kanker sebagai stimulus yang menyebabkan keadaan buruk 
serta membahayakan maka derajat state anxiety akan tinggi. Sebaliknya, apabila 
cognitive appraisal mempersepsi penyakit kanker sebagai stimulus yang 
menantang dan harus dihadapi maka derajat state anxiety akan rendah.  
Intensitas tergugahnya state anxiety penderita sebanding dengan besar 
kecilnya ancaman yang dihayati penderita kanker tersebut. Semakin besar 
ancaman yang dirasakan, maka akan semakin besar intensitas state anxiety. State 
anxiety yang tergugah akan mengaktifkan sistem saraf otonom dalam diri individu 
sehingga terjadi reaksi   reaksi fisiologis tubuh tertentu seperti peningkatan 
denyut jantung, perubahan tekanan darah dan sebagainya. Selain stimulus dari 
luar, cognitive appraisal juga dipengaruhi oleh stimulus dari dalam diri individu 
yaitu pikiran, perasaan dan kebutuhan biologis. Salah satunya yang akan dibahas 
adalah pikiran individu, yaitu optimisme.  
Optimisme tidak dibawa sejak lahir, tapi dipelajari lewat orangtua, guru, 
dan media massa. Orang yang optimis mempunyai beberapa keuntungan karena 
orang yang optimis lebih terhindar dari gangguan depresi, hal ini disebabkan 
karena depresi muncul dari pikiran-pikiran yang negatif serta orang optimis akan 
memiliki kesehatan fisik yang lebih baik, orang optimis mempunyai cara hidup 
yang sehat dan mengikuti anjuran dokter. Dibandingkan dengan orang pesimis 
yang percaya bahwa penyakitnya menetap, semua tubuhnya sakit, dan penyebab 
sakit tersebut adalah dirinya sendiri, sehingga ia beranggapan tidak ada gunanya 
mengikuti anjuran dokter. Berbeda dengan orang optimisme yang akan mencegah 
penyakit serta akan melakukan treatment untuk mencegah penyakit. (Seligman, 
1990). Optimisme dalam arti mempunyai harapan akan kesembuhan penyakit 
yang dideritanya. Sedangkan penderita kanker yang pesimisme berarti kurang 
memiliki harapan terhadap kesembuhan dari kanker yang dideritanya. Penderita 
kanker yang optimisme percaya bahwa keadaan buruk yang dialaminya 
berlangsung sementara waktu dan peristiwa yang dialaminya disebabkan oleh 
lingkungan dan bukan karena dirinya. 
 Martin E.P Seligman (1990) mengemukakan bahwa setiap orang 
mempunyai kebiasaan (habit) dalam berpikir tentang penyebab dari suatu 
keadaan, kebiasaan ini disebut sebagai Explanatory style. Explanatory style 
berkembang pada masa kanak-kanak dan masa remaja, kebiasaan ini tanpa dapat 
dijelaskan secara eksplisit akan menetap seumur hidup. Explanatory style  terbagi 
menjadi tiga dimensi utama yang digunakan dalam berpikir tentang sebab dari 
situasi atau peristiwa yang terjadi dalam kehidupannya, yaitu Permanence, 
Pervasiveness dan Personalization.  
Pada dimensi permanence, yang dipersoalkan adalah waktu, yaitu apakah 
penyakit kanker yang diderita bersifat menetap atau sementara. Jika seorang 
penderita penyakit kanker berpikir bahwa keadaan yang buruk hanya sementara  
sedangkan keadaan yang baik akan menetap maka individu yang menderita 
kanker tersebut disebut optimis maka cognitive appraisal penderita menilai 
stimulus tersebut merupakan tantangan dan diharapkan state anxiety akan rendah. 
Tetapi jika penderita kanker berpikir keadaan yang buruk akan menetap dan 
keadaan yang baik hanya terjadi sementara saja maka penderita kanker tersebut 
disebut pesimis dan cognitive appraisal menilai srimulus sebagai keadaan yang 
buruk dan state anxiety akan meningkat. 
Pada dimensi pervasiveness, yang dibicarakan adalah tentang ruang 
lingkupnya, yaitu universal dan spesifik. Penderita kanker yang optimis akan 
berpikir bahwa penyakit kankernya akan dapat dihadapi dan penyakitnya tidak 
mempengaruhi bidang kehidupan yang lain maka cognitive appraisalnya menilai 
stimulus tersebut tidak mengganggu dan diharapkan state anxiety rendah, 
Sedangkan penderita kanker yang pesimis akan berpikir penyakit kanker 
membuatnya tidak berdaya dan mempengaruhi bidang kehidupan yang lain maka 
cognitive appraisal menilai stimulus tersebut mengganggu dan state anxiety akan 
meningkat. 
Dimensi personalization lebih memfokuskan pada siapa penyebab dari 
penyakit kankernya, apakah berasal dari dalam diri atau dari luar diri. Penderita 
kanker yang optimis akan berpikir bahwa penyakitnya berasal dari luar dirinya 
seperti lingkungan yang makanannya kotor maka cognitive appraisal menilai 
stimulus tersebut berasal dari luar dan tidak menyalahkan dirinya sendiri sehingga 
diharapkan state anxiety rendah, sedangkan yang pesimis berpikir bahwa 
penyakitnya disebabkan karena dirinya sendiri maka cognitive appraisal menilai 
stimulus tersebut berasal dari dalam dan menyalahkan dirinya sendiri sehingga 
state anxiety meningkat. 
Bahasan seperti tersebut di atas dapat digambarkan melalui suatu skema 
kerangka pikir : 
Atas dasar uraian di atas maka dapat ditarik asumsi sebagai berikut: 
1. Explanatory style merupakan kebiasaan berpikir tentang penyebab dari 
suatu keadaan. Keadaan tersebut dapat keadaan baik atau keadaan buruk. 
Keadaan tersebut menentukan apakah penderita optimis atau pesimis. 
2. Cognitive appraisal penderita dapat mempersepsikan penyakit kanker 
sebagai keadaan buruk dan membahayakan atau sebagai sesuatu yang 
menantang. 
3. Penderita yang memiliki trait anxiety tinggi, cenderung memiliki state 
anxiety tinggi karena cognitive appraisal akan mempersepsi penyakitnya 
sebagai keadaan buruk dan membahayakan. 
4. Optimisme berkaitan dengan cognitive appraisal 
5. Optimisme berkaitan dengan state anxiety. 
Hipotesa Kerja : Terdapat hubungan antara derajat optimisme dan State anxiety 
pada penderita kanker stadium lanjut 
Sikap dalam menghadapi suatu keadaan yang baik maupun keadaan yang 
buruk. Menurut Martin E.P.Seligman (1990), definisi dari karakteristik orang 
yang optimis adalah orang yang percaya bahwa kekalahan hanya sementara, 
terjadi pada peristiwa tertentu saja, keadaan lingkungan (keadaan diluar dirinya) 
merupakan penyebab dari kekalahan. Orang optimis merasa bahwa keadaan yang 
buruk merupakan tantangan dan dia akan beusaha keras menghadapi tantangan 
tersebut. 
 Lawan optimisme adalah pesimisme, definisi karakteristik dari pesimisme 
adalah seseorang percaya bahwa keadaan yang buruk akan menetap, akan 
mendasari setiap kegiatan yang akan dilakukannya, dan keadaan yang buruk 
tersebut disebabkan karena kesalahannya sendiri. (menyalahkan dirinya sendiri) 
 Jadi, dasar optimisme lebih ditujukan pada bagaimana seseorang 
menjelaskan tentang sebab terjadinya suatu keadaan, sedangkan ada 2 yaitu 
keadaan yang baik atau disebut dalam optimisme sebagai Good situation, dan 
keadaan buruk atau disebut  bad situation. Sedangkan ungkapan yang sering 
disebut dengan Positive thinking, seperti ungkapan  setiap hari saya harus 
semakin baik dan semakin baik  merupakan manifestasi dari optimisme. Jadi 
optimisme lebih mendalam dari positive thinking itu sendiri. 
 Seperti dijelaskan diatas, kesan dari optimisme adalah bagaimana 
seseorang berpikir  sebab  dari suatu keadaan. Setiap orang mempunyai kebiasaan 
(habit) dalam berpikir tentang penyebab dari suatu keadaan, kebiasaan ini disebut 
oleh Martin Seligman sebagai Explanatory style. Explanatory style berkembang 
pada masa kanak-kanak dan masa remaja, kebiasaan ini tanpa dapat dijelaskan 
secara eksplisit akan menetap seumur hidup.  
Menurut Seligman, ada tiga dimensi yang digunakan dalam berpikir 
tentang sebab dalam suatu situasi yaitu : Permanence, pervasiveness, dan 
personalization. 
 Yang dipermasalahkan dalam permanence adalah soal waktu, yaitu apakah 
keadaaan tersebut permanence (menetap) atau temporary (sementara). Jadi, 
seseorang yang berpikir seberapa lama keadaan tersebut akan dialaminya. Bila 
seseorang berpikir tentang dimensi permanence pada keadaan yang buruk 
(bad situation)  disebut permanence bad (PmB). Sedangkan bila seseorang 
berpikir tentang dimensi permanence pada keadaan baik (Good situation) 
disebut permanence Good (PmG). Dalam keadaan buruk, orang optimis akan 
berpikir bahwa keadaan yang buruk tersebut hanya sementara saja (PmB-
Temporary). Sedangkan orang yang pesimis akan berpikir keadaan yang buruk 
(bad situation) akan menetap (PmB-Permanence) dan akan mempengaruhi 
hidupnya (permanence). Pada keadaan yang baik (good situatioan), orang 
optimis akan berpikir bahwa keadaan tersebut akan menetap (PmG-
Permanence), sedangkan orang pesimis akan berpikir bahwa keadaan tersebut 
terjadi hanya sementara saja (PmG-temporary). 
 Dalam pervasiveness, yang dibicarakan adalah soal ruang lingkupnya, 
dibedakan antara universal dan spesifik. Dalam keadan yang baik, seseorang 
yang berpikir dalam dimensi pervasiveness disebut pervasiveness good (PvG), 
sedangkan dalam keadaan buruk disebut pervasiveness bad (PvB). Orang 
optimis akan berpikir bahwa keadaan yang baik (good situation) akan terjadi 
pada semua yang akan dilakukannya ( PvG-Universal), tapi orang pesimis 
akan berpikir keadaan yang baik (Good situation) hanya terjadi pada suatu 
keadaan tertentu saja (PvG-spesifik). Pada keadaan buruk (bad situation), 
orang optimis akan berpikir bahwa keadaan tersebut hanya terjadi pada situasi 
tertentu saja (PvB-spesifik), sedangkan pada orang pesimis, keadaan buruk 
akan terjadi pada semua kejadian yang terjadi dalam hidupnya (PvB-
Universal) 
 Pada dimensi ketiga, memfokuskan pada siapa penyebab dari keadaan 
tersebut, yaitu internal dan external. Bila seseorang berpikir mengenai siapa 
penyebab dari keadaan yang buruk (bad situation) disebut Personalization 
bad (PsB), an bila berpikir mengenai siapa penyebab dari keadaan yang baik 
(good situation) disebut personalization good (PsG). Orang yang optimis akan 
berpikir bahwa yang menyebabkan terjadinya kejadian yang baik adalah 
dirinya sendiri (PsG-internal), tetapi orang yang pesimis akan berpikir bahwa 
yang menyebabkan terjadinya kejadian baik adalah faktor-faktor diluar dirinya 
seperti oranglain, situasi dan kondisi yang memungkinkan  (PsG-external). 
Pada keadaan yang buruk (bad situation), orang optimis akan berpikir bahwa 
yang menyebabkannya dalah lingkungan diluar dirinya (PsB-external), 
sedangkan orang pesimis akan berpikir bahwa penyebabnya adalah faktor 
didalam dirinya (PsB-Internal). 
 Dari ketiga dimensi ini dapat diketahui bagaimana harapan seseorang 
terhadap keadaan yang baik (good situation) maupun terhadap keadaan yang 
buruk (bad situation). Harapan seseorang tergantung dari dimensi 
pervasiveness dan permanence, seseorang dikatakan kurang memiliki harapan 
terhadap keadaan yang buruk (bad situation), jika ia berpikir pada suatu 
keadaan yang buruk (bad situation) akan menetap (PmB-permanence) dan 
mempengaruhi seluruh aspek hidupnya (PvB-universal). Seseorang seperti ini 
akan cepat jatuh pada suatu kesulitan, karena ia berpikir keadaan yang buruk 
akan berlangsung dalam waktu yang lama, dan mendasari pada setiap 
kegiatan. Hal ini akan mendorong seseorang unutk berpikir bahwa tidak ada 
gunanya melakukan suatu kegiatan karena keadaan tersebut akan berlangsung 
secara terus menerus walau bagaimanapun seseorang tersebut berusaha untuk 
mengatasinya. Sebaliknya, seseorang dikatakan memiliki harapan keadaaan 
yang buruk (bad situation) jika ia berpikir keadaan tersebut hanya terjadi 
sementara (PmB-temporary) dan terjadi hanya pada hal-hal tertentu saja (PvB-
spesifik). Seseorang dikatakan memiliki harapan pada keadaan yang baik 
(good situation) jika ia berpikir bahwa keadaan tersebut akan berlangsung 
lama (PmG-permanence) dan terjadi secara keseluruhan (PvG-Universal). 
Sedangkan seseorang diakatakan kurang memiliki harapan pada keadaan yang 
baik (Good situation) jika ia berpikir bahwa keadaaan tersebut hanya akan 
berlangsung sebentar (PmG-temporary) dan hanya meliputi kegiatan tertantu 
saja (PvG-Spesifik) 
Dari penjelasan diatas, jelaslah bahwa bagaimana seseorang menjelaskan 
sebab dari suatu situasi mencerminkan bagaimana harapan seseorang atau 
seberapa besar energi yang dimiliki orang tersebut untuk menghadapi situasi 
tersebut. menurut Martin Seligman (1990), Explanatory style merefleksikan atau 
menggambarkan  pandangan dunia dalam hati seseorang . 
Jadi optimisme merupakan lebih luas dari sekedar pikiran positif tentang diri 
sendiri seperti :   Saya adalah orang yang istimewa ,  Hidup saya akan lebih baik 
dan lebih baik dan lebih baik lagi , dengan perkataan seperti ini orang kana 
merasa lega. Tapi dengan perkataan seperti ini tidak lagi mendorong seseorang 
untuk mencapai goal atau tujuan. Optimisme yang optimal juga bukan 
menyalahkan orang lain jika keadaan menjadi tidak menguntungkan, bukan pula 
menghindari tanggung jawab suatu masalah, dan juga bukan menghindari keadaan 
marah atau sedih sebab emosi negatif akan memperkaya pengalaman mental dan 
kadang-kadang mendorong seseorang unutk mengerti atau merubah sesuatu yang 
mengganggu. 
 Optimisme lebih mengarah pada belajar untuk mengenali diri sendiri, 
membuat orang ingin tahu tentang diri sendiri dan dunia, mendorong sikap mental 
seseorang aktif dan mampu membentuk diri sendiri daripada pasif menerima apa 
adanya. Selain itu, dengan sikap optimis, orang akan dilengkapi kegigihan dalam 
menghadapi situasi yang tidak menguntungkan serta kemampuan berjuang unutk 
mengatasi masalah. dengan sikap optimis, orang diharapkan dapat mengetahui 
kelemahan dan kelebihan diri sendiri maupun situasi. Sehingga ia dapat 
mempunyai kemampuan yang tepat untuk menentukan tingkah laku yang sesuai 
dengan situasi dan kondisi. Optimisme ini tidak dibawa sejak lahir, tapi dipelajari 
lewat orangtua, guru, dan media massa. 
 Orang yang optimis mempunyai beberapa keuntungan karena orang yang 
optimis akan (Martin Seligman (1990): 
Hal ini disebabkan karena depresi muncul dari pikiran-pikiran yang 
negatif. Pikiran-pikiran ini akan menimbulkan emosi-emosi tertentu, misalnya 
 Saya dalam bahaya  maka timbul perasaan cemas,  Saya kehilangan sesuatu  
maka timbul perasaan sedih. Jadi bagaimana kita berpikir tentang suatu masalah 
akan mengurangi atau memperburuk maalah tersebut. 
Dikatakan bahwa wanita dua kali lebih banyak terserang depresi 
dibandingkan laki-laki, hal ini disebabkan karena bila menghadapi masalah, 
wanita cenderung untuk memikirkan dan mengingat-ingat masalah terus-menerus 
serta berulang-ulang. Tidak seperti laki-laki yang cenderung bertindak daripada 
berpikir, seperti minum alkohol, merokok, memukul, dan lain-lain. Para ahli 
psikologi menyebutkan berpikir berulang-ulang dan terus-menerus ini sebagai 
analisis trumination. 
Seseorang yang mempunyai optimisme akan lebih cepat mengatasi 
perasaan tidak berdaya, kemudian setelah itu, segera memotivasi dirinya kembali 
untuk mengatasi kegagalan. 
Dibandingkan dengan orang pesimis, kegagalan dianggap seperti kejadian 
kalah dari suatu perang. Orang pesimis tidak mencoba untuk bangkit kembali 
selama berminggu-minggu bahkan berbulan-bulan, dan jika ia mencoba lagi, ia 
sangat rapuh, jatuh pada perasaan tidak berdaya sebab ia merasa tidak dapat 
mengerjakan apapun. Hal ini merupakan hambatan untuk berusaha lagi, untuk 
tekun menghadapi kegagalan, dan orang pesimis takut mengambil resiko untuk 
mencapai kemampuan potensialnya serta mereka cenderung untuk mengabaikan 
keinginannya untuk maju. Diperkirakan pula orang yang optimis, 90% mampu 
memecahkan masalah ; sedangkan orang yang pesimis hanya 50 %. 
Ada empat hal mengapa orang optimis memiliki kesehatan fisik lebih baik: 
a. Orang optimis sukar terserang depresi (ketidakberdayaan) sehingga 
orang optimis seperti memiliki imunisassi pertahanan tubuh agar tidak 
b. Orang optimis mempunyai cara hidup yang sehat dan mengikuti 
anjuran dokter. Dibandingkan dengan orang pesimis yang percaya 
bahwa penyakitnya menetap, semua tubuhnya sakit, dan penyebab 
sakit tersebut adalah dirinya sendiri, sehingga ia beranggapan tidak ada 
gunanya mengikuti anjuran dokter. Berbeda dengan orang optimisme 
yang akan mencegah penyakit serta akan melakukan treatment untuk 
mencegah penyakit.  
c.  Orang optimis tidak putus asa menghadapi kegagalan. Berdasarkan 
statistik diketahui bahwa orang yang sering menghadapi berbagai 
masalah akan rentan terhadap berbagai penyakit. Orang pesimis rentan 
terhadap penyakit karena mereka menjadi pasif dalam menjalani hidup 
sehingga masalah yang satu belum diselesaikan muncul masalah yang 
lain, akibatnya masalahnya menjadi menumpuk. 
d. Orang optimis mempunyai dukungan sosial. Orang pesimis jika 
menghadapi suatu kegagalan akan menjadi pasif, menghentikan semua 
kegiatan yang dilakukannya dan menghindari lingkungannya, misalnya 
jika ia tidak ada masalah, ia mengunjungi teman, tetapi setelah ada 
masalah, ia tidak mengunjunginya lagi. Sedangkan orang optimis akan 
mengalami depresi sementara, setelah itu ia akan berusaha mengatasi 
masalah dan bertingkah laku seperti biasa lagi. Karenanya, teman-
temannya akan mendukung sehingga masalahnya cepat terselesaikan. 
Dukungan sosial yang hangat dan penuh kasih sangat penting dalam 
kesehatan fisik karena orang akan merasa bebannya akan dipikul 
sendiri. 
Walaupun demikian, orang pesimis dapat diubah menjadi optimis dan 
perubahan yang terjadi akan permanen. Dan perubahan ini dapat dilakukan 
dengan terapi kognitif, dengan mempelajari kemampuan-kemampuan yang 
diperlukan untuk bangkit kembali dari kegagalan sebab pada terapi kognitif, 
seseorang diberi kemampuan untuk berbicara pada diri sendiri ketika orang 
tersebut gagal. Letak kekuatan dari terapi kognitif ini adalah seseorang 
mempunyai kekuatan (power) untuk mengubah diri sendiri untuk mengganti 
kebiasaan berpikir.  
Optimis tidak diturunkan melainkan diperoleh melalui belajar dari 
lingkungan. Pertama kali anak akan mempelajari optimis dari orang tua, 
khususnya ibu yang mengasuh anak. Hal ini dipelajari anak ketika ibu berbicara, 
ketika ibu menjawab pertanyaan anak dan khususnya jika jawaban ibu penting, 
menandakan ada sesuatu yang tidak beres. Anak tidak saja mendengarkan dengan 
teliti apa yang ibu katakan, tapi ia akan mendengarkan dengan teliti sifat-sifat 
tertentu dari apa yang dikatakan ibu, seperti permanence atau temporary, spesifik 
atau universal, kesalahannya (internal) atau kesalahan orang lain (external). 
Perkataan ibu ini akan didengar anak setiap hari dan berulang-ulang, sehingga 
akan mempengaruhi explanatory style anak. 
Kritik orang dewasa, orang tua dan guru  
Kritik yang diberikan orang dewasa ketika anak mengalami kegagalan 
akan mempengaruhi explanatory style anak. Hal ini disebabkan karena anak akan 
mendengarkan dengan teliti tidak hanya isi dari kritik tersebut tetapi juga 
bentuknya. Selain itu, anak juga akan memperhatikan bagaimana cara orang 
dewasa mengatakannya. Anak mempercayai kritik tersebut dan menggunakan 
kritik tersebut untuk membentuk explanatory style mereka.  
Kenyataan bahwa ketika kecil anak mengalami suatu kehilangan dan 
trauma. Yang dimaksud dengan kehilangan dan trauma di sini adalah seperti 
kehilangan salah satu orang tua (meninggal atau cerai). Karena kehilangan salah 
satu orang tua sebelum anak mencapai remaja merupakan kehilangan yang 
menetap dan membekas dalam hidup anak, hal ini disebabkan karena anak masih 
tergantung pada orang tua. Bila anak tidak dapat menerima kenyataan ini maka 
akan membentuk bagaimana anak berpikir tentang sebab dari suatu kehilangan. Ia 
akan menginterpretasikan dengan cara: ia meninggal, ia tidak akan kembali lagi, 
saya tidak dapat lepas dari peristiwa ini. Anak menjadi tidak berpengharapan 
(hopeless). Bila anak dapat menerima keadaan ini maka ia akan berkembang 
dengan pola pikir bahwa peristiwa yang kurang menguntungkan dapat diubah dan 
dapat diatasi. 
Yang dimaksud dengan keturunan di sini adalah pengalaman yang di dapat 
karena faktor kesamaan gen. Jadi misalnya, kemampuan atlit diturunkan karena 
mempunyai badan yang tinggi (dikontrol oleh faktor gen) sehingga ia dipilih 
menjadi pelatih basket (pengalaman yang penting). 
Kecemasan atau anxiety merupakan bentuk emosi yang merupakan peran 
utama dalam proses penyesuaian diri seorang individu, yaitu sebagai suatu tanda 
menghadapi stress selanjutnya. Oleh karena itu kecemasan akan mempengaruhi 
diri individu dalam segala proses tingkah laku dan proses kehidupannya baik 
untuk saat sekarang ataupun saat yang akan datang. Tingkah laku merupakan 
tindakan total individu, sedang proses psikologinya meliputi fungsi kognitif, 
afeksional dan emosional serta konatis seseorang. 
  Kecemasan dapat dibedakan  kecemasan (tidak jelas cemas terhadap apa) 
dari ketakutan atau  fear  (jelas atau tahu takut terhadap apa). Komponen 
psikologisnya dapat berupa : khawatir, gugup, tegang, cemas, rasa tak aman, 
takut, lekas terkejut, sedangkan komponen jenis somatiknya misalnya : palpitasi, 
keringat dingin pada telapak tangan, tekanan darah meninggi, respons kulit 
terhadap aliran listrik galvanic berkurang. Kecemasan itu sangat menggagu 
homeostasis dan fungsi individu, karena itu perlu dihilangkan segera dengan 
berbagai macam cara penyesuaian diri yang berorientasi kepada tugas. Bila 
dipakai beberapa mekanisme pembelaan ego, terutama represi, maka kecemasan 
itu akan hilang, tetapi timbul lagi dengan manifestasi yang lain dan terjadilah 
gangguan jiwa. Kecemasan itu dapat berupa : 
menyerap dan tidak ada hubungannya dengan suatu pemikiran 
dan hiperaktivitas yang tidak terorganisasi.  
Perbedaan antara kecemasan  anxiety  dengan ketakutan  fear  dikemukakan 
oleh Lazarus. Fear lebih merupakan kondisi konkrit dan terkait dengan stimulus 
yaitu bahaya nyata memang ada. Bila situasi ini menjadi lebih simbolik sifatnya 
dan lebih berorientasi ke masa depan. Sejumlah ahli psikologis menyebutnya 
sebagai anxiety bukan fear. Kecemasan memiliki sejumlah ciri inti : 
fisik, tetapi juga ancaman / bahaya psikologis. Misalnya ancaman terhadap 
identitas diri atau well being individu. Sebaliknya fear lebih bersifat 
situasional yang nyata. 
psikologis eksistensialisme sebagai kecemasan eksistensial yang 
merupakan ketakutan terhadap ketidakberdayaan (non being) atau loss of 
self. 
ambiguous, individu tampaknya tidak tahu dengan pasti bahaya apa yang 
dihadapinya, kapan terjadi atau bagaimana cara menghadapinya.  
Jadi pengalaman kecemasan disebut sebagai suatu perasaan kekhawatiran atau 
ketidaknyamanan yang tidak jelas yang dapat menjadi sangat mengganggu, 
sedangkan fear selalu memiliki sumber eksternal yang spesifik ( Lazarus, 
1976). 
tidak tersalurkan. Dan menurutnya seseorang terkadang cemas tetapi tidak 
jelas apa yang ia cemaskan. 
terhadap ancaman ketidaksenangan dan pengrusakan yang belum 
dihadapinya. 
dengan sebab atau tidak adanya sebab yang dimengerti. Kegelisahan 
hampir selalu disertai dengan gangguan system saraf otonom disertai 
dengan rasa mual. 
menghadapi masa depan tanpa sebab yang jelas. 
kegagalan dalam fungsi ego. 
dipelajari dan merupakan suatu motif untuk menghindari rasa sakit yang 
kuat. 
ketidakmampuan dalam memberikan arti terhadap dunia yang di 
hadapinya. 
takut oleh suatu ancaman pada sebagian nilai dimana setiap orang benar   
benar mempertahankan keberadaannya pada suatu kepribadian. 
a. Kecemasan dianggap sebagai suatu gangguan yang diantisipasikan. 
Gangguan ini tidak hanya bersifat fisik tetapi juga bersifat psikologis 
seperti ancaman terhadap identitas seseorang atau rasa aman. 
b. Kecemasan berhubungan dengan bahaya dan potensi untuk mengatasi 
bahaya   bahaya tersebut yang bersifat simbolik. Maksudnya 
seseorang tidak tahu secara pasti dalam bentuk apa bahaya itu, kapan 
akan terjadi dan bagaimana kemungkinan menghadapinya. 
penekanan rasa takut oleh suatu ancaman pada sebagian nilai dimana 
setiap orang benar   benar mempertahankan keberadaannya pada suatu 
kepribadian. 
berusaha menjembatani beberapa teori kecemasan yang telah ada. Menurut 
Spielberger kecemasan muncul sebagai akibat adanya rangsang yang 
mengancam. Penghayatan individu terhadap adanya kecemasan 
dipengaruhi oleh apa yang disebut Trait anxiety (kecemasan dasar ) dan 
State anxiety (kecemasan sasaat ). Kedua macam kecemasan ini akan 
saling berinteraksi untuk menentukan reaksi terhadap situasi yang 
memunculkan kecemasan. Kecemasan sesaat akan meninggi derajatnya 
bila individu berada dalam keadaan yang tidak mengancam. Kecemasan 
sesaat ini di pengaruhi oleh kecemasan dasar yang sifatnya menetap. 
Keterkaitan antara Kecemasan dasar (trait anxiety) dan Kecemasan sesaat 
(state anxiety) dapat dijelaskan sebagai berikut :  Trait anxiety refers to stable 
personality differences in anxiety prononess. It is not manifested directly in 
behavior, rather it is reffered from the frequency and intensity of an individual s 
anxiety state  (Spielberger, 1966:14) 
 Kecemasan dasar mengacu pada perbedaan   perbedaan kepribadian yang 
kurang lebih stabil, tidak di manifestasikan secara langsung dalam tingkah laku 
tetap bisa dilihat dari frekuensi dan intensitas sesaat seseorang  
Kecemasan dasar merupakan suatu kecenderungan yang akan 
mengarahkan tingkah laku terutama tingkah laku untuk menghindarkan diri dari 
bahaya yang mengancam. Jadi kecemasan dasar dianggap juga sebagai suatu 
motif yang bekerja dalam diri yaitu motif untuk menghindarkan diri dari ancaman.  
Individu dengan kecemasan tinggi memiliki kecenderungan tinggi pula 
untuk menanggapi dunia dan lingkungannya sebagai situasi yang membahayakan 
sehingga membuatnya merasa terancam. Kecemasan dasar tidak tampak dalam 
tingkah laku yang ditampilkan individu secara langsung. Individu yang memiliki 
kecemasan dasar tinggi akan lebih peka terhadap dan cenderung lebih cepat 
menunjukan reaksi kecemasan sesaat yang lebih tinggi dan dalam intensitasnya 
yang lebih besar dibandingkan dengan individu yang taraf kecemasan dasarnya 
Dalam menjelaskan teori kecemasan dasar dan kecemasan  sesaat, 
Spielberger (1972) menjelaskan bagaimana proses dan tahap   tahap terjadinya 
rasa cemas, serta bagaimana hubungan antara variabel   variabel yang 
mempengaruhi proses terjadinya kecemasan tersebut dalam diri individu 
 Terjadinya kecemasan sesaat melalui beberapa proses yang bertahap. 
Proses tersebut adalah sebagai berikut :  
Kecemasan sesaat merupakan tingkah laku cemas yang tampak pada diri individu. 
Kecemasan sesaat terjadi karena adanya  rangsang yang mengenai individu dan 
oleh individu tersebut rangsang itu dianggap sebagai suatu  rangsang yang 
berbahaya dan mengancam. Rangsang itu dapat berasal dari luar maupun dari 
dalam diri individu. 
 Penilaian individu terhadap rangsang yang berbahaya dipengaruhi oleh 
pengalaman dan keberhasilan individu dalam mengatasi  rangsang yang sejenis 
dengan menggunakan mekanisme pertahanan diri, perasaan subjektif individu 
terhadap bayangan  bayangan yang mencemaskan terhadap rangsang yang 
dihadapinya dan juga dipengaruhi  oleh besar kecilnya kecemasan dasar yang 
berbeda antara individu yang satu dengan individu yang lain. 
 Suatu stressor yang tidak mendapat makna subjektif sebagai hal yang 
mengancam tidak akan menimbulkan kecemasan sesaat pada individu dan tingkah 
laku cemas tidak akan muncul. Sedangkan stressor yang mempunyai makna 
mengancam akan meningkatkan kecemasan dasar, baik pada individu yang 
kecemasan dasarnya besar maupun yang kecemasan dasarnya kecil. Akan tetapi, 
peningkatan kecemasan dasar tidak secara otomatis merupakan peningkatan 
kecemasan sesaat individu juga. Penggunaan mekanisme pertahanan diri yang 
tepat dapat meredakan peningkatan kecemasan dasar. Hal ini mungkin tidak 
meningkatkan kecemasan sesaat individu dan tingkah laku yang ditampilkan 
individu bukan merupakan tingkah laku cemas, sekalipun individu mempunyai 
kecemasan dasar yang tinggi. 
 Jadi tinggi rendahnya kecemasan dasar dalam diri individu tidak 
merupakan hubungan linier dengan peningkatan kecemasaan sesaat. Tinggi   
rendahnya kecemasan dasar merupakan disposisi dalam diri individu untuk mudah 
atau tidaknya menjadi cemas. Akan tetapi dalam tingkah laku cemas yang 
ditampilkan merupakan mekanisme pertahanan diri dengan kecemasan dasar. 
Demikian juga sebaliknya penggunaan mekanisme pertahanan yang tepat akan 
menyebabkan kecemasan sesaat individu menjadi kecil sekalipun individu 
mempunyai kecemasan dasar yang besar dan sebaliknya, penggunaan mekanisme 
pertahanan diri yang tidak tepat  akan relatif meningkatkan kecemasan sesaat, 
sekalipun kecemasan dasar individu kecil. 
 Intensitas tergugahnya kecemasan sesaat sebanding dengan besar kecilnya 
ancaman yang dihayati individu. Semakin besar ancaman yang dirasakan, maka 
akan semakin besar intensitas kecemasan sesaat. Sedangkan lamanya suatu 
rangsang dirasakan mengancam tergantung pada pengalaman individu dalam 
menghadapi situasi tersebut di masa lalu. 
 Kecemasan sesaat yang tergugah akan mengaktifkan sistem saraf otonom 
dalam diri individu sehingga terjadi reaksi   reaksi fisiologis tubuh tertentu. 
Individu yang dihadapkan pada rangsang yang mengancam dan meningkatkan 
kecemasan sesaatnya akan berusaha untuk menghindari dan mereduksi kecemasan 
tersebut sebagai upaya untuk menyesuaikan diri. 
 Keberhasilan atau pun kegagalan, individu dalam penggunaan mekanisme 
pertahanan diri  ini akan merupakan  umpan balik yang mempengaruhi penilaian 
kognitif individu, sehingga individu menjadi lebih selektif dalam menggunakan 
mekanisme pertahanan diri di masa yang akan datang. 
Tokoh yang menjelaskan tentang kecemasan adalah Spielberger (1966), 
yang berusaha mencari kejelasan mengenai kedudukan kecemasan dalam 
kepribadian individu. Teori yang dikemukakan adalah State anxiety dan Trait 
anxiety. Dalam teorinya Spielberger menjelaskan anxiety merupakan :   As a 
signal of danger, anxiety is accompanied by host of interrelated somatic processes 
which are in the nature of activity preparatory to emergency action.  
Sebagai adanya tanda yang membahayakan, kecemasan yang timbul disertai 
dengan sekumpulan interrelasi proses somatic yang merupakan sifat dasar dari 
aktivitas dalam menghadapi keadaan yang darurat. Kemudian Spielberger juga 
mengemukakan bahwa :  Anxiety is  ., a both an indicator of response to stress 
and a precursor of further stress response.  
Kecemasan merupakan suatu indikator dari respon   respon terhadap stress dan 
tanda dari respon stress selanjutnya. 
Dari bahasan mengenai kecemasan tersebut dapat ditarik kesimpulan bahwa 
kecemasan merupakan suatu perasaan yang tidak enak, dikarenakan adanya 
antisipasi terhadap suatu situasi yang akan datang dianggap sebagai bahaya dan 
ancaman. Selanjutnya berusaha untuk mencoba mengatasi keadaan yang tidak 
enak, sehingga dapat dikatakan kecemasan mempunyai peranan penting dalam 
menghadapi stress, kondisi emosional serta konflik dalam diri individu. 
Kecemasan yang ditimbulkan oleh konflik, yaitu adanya konflik antara 2 
dorongan yang saling bertentangan. Dorongan yang bertentangan ini dapat berupa 
dorongan primer dan dorongan sekunder. Terdapat 4 jenis konflik yang ada dalam 
kehidupan individu. Konflik tersebuat adalah : 
Konflik ini terjadi bila individu dihadapkan pada 2 obyek yang sama   
sama mempunyai nilai positif, sehingga mendorong individu untuk 
mendekatinya. Namun kedua obyek tersebut hadir pada waktu yang 
bersamaan sehingga individu mengalami konflik karena harus memilih 
salah satu dan mengorbankan yang lain 
Konflik ini terjadi bila individu dihadapkan pada satu obyek yang 
mempunyai nilai positif dan negati. Individu mempunyai konflik karena 
terdorong untuk mendekati sekaligus menjauhi obyek yang sama. 
Konflik yang terjadi bila individu diharuskan memilih 2 obyek yang sama 
  sama ingin dihindari. 
Konflik yang terjadi bila individu dihadapkan pada 2 obyek yang masing   
masing mempunyai nilai positif dan negatif. 
 Konflik yang dialami individu mempunyai beberapa ciri umum yang 
menyebabkan konflik mudah untuk dikenali. Ciri tersebut adalah : 
a. Terjadi pada setiap individu denga reaksi yang belum tentu sama oleh 
rangsang yang sama, tergantung pada hal   hal yang bersifat pribadi 
b. Konflik terjadi pada motif   motif yang mempunyai nilai sama 
c. Konflik segera hilang bila telah dilakukan pemilihan 
d. Waktu untuk mengalami konflik dapat singkat maupun lama. 
Kecemasan sebagai bagian dari kondisi emosional dijabarkan oleh 
Spielberger (1972: 43) sebagai berikut, bahwa kecemasan merupakan hal yang 
mendasar dalam emosi individu. Jadi dalam membahas kecemasan kita tidak 
dapat melepaskan diri dari membahas emosi. 
Para ahli menemui kesulitan dalam membahas bidang emosi ini karena 
terdapat bermacam   macam variasi dari definisi mengenai emosi. Kesulitan para 
peneliti di bidang emosi menurut Spielberger disebabkan oleh kondisi dan reaksi 
emosional yang sangat bervariasi dan berfluktuasi sepanjang masa. Spielberger 
berpendapat :  Many different conceptional of emotion have been proposed none 
has achieved any wide degree of acceptance as yet  (Spielberger, 1972: 25) 
 Walaupun terdapat beberapa macam definisi mengenai emosi, akan tetapi 
terdapat beberapa definisi kurun waktu tertentu dan disertai oleh perubahan   
perubahan fisiologis yang terjadi di dalam diri individu yang bersangkutan. 
Perubahan fisiologis tersebut diantaranya adalah : 
1. Kecepatan nadi  
Kecepatan nadi akan bertambah dalam keadaan emosi 
2. Tekanan darah 
Tekanan darah akan meningkat dalam keadaan emosi 
3. Volume darah 
Volume darah yang mengalir keseluruh otot rangka akan meningkat dalam 
4. Temperatur kulit 
Dalam keadaan emosi maka suhu tubuh pada tempat   tempat tertentu 
5. Reflek pupil 
Dalam keadaan emosi, kelopak mata akan membesar dan pupil mengecil 
Perubahan fisiologis tersebut seringkali diikuti dengan perubahan 
psikologis dalam diri individu sehingga apabila kondisi tersebut berkelanjutan maka 
akan timbul stress. Lazarus (1976) mengemukakan bahwa stress merupakan 
gangguan pada keseimbangan yang terjadi ketika tuntutan pada diri individu 
melebihi kemampuannya untuk menyesuaikan diri. Sumber stress dapat dibedakan 
menjadi 2 yaitu stressor fisik seperti cuaca, luka fisik dan stressor psikososial 
seperti kondisi lingkungan sosial namun tidak semua stressor dapat menimbulkan 
stressor pada setiap individu, tidak semua stress bersifat universal. Penghayatan 
terhadap situasi yang menimbulkan stress relatif bagi setiap individu, sehingga 
kemampuan setiap orang untuk memaknakan dan menanggapi situasi stress ini 
mengikutsertakan peranan ambang kemampuan dalam menghadapi stressor, yang 
disebut dengan stress tolerance. Pada situasi stress yang dirasakan berat, ambang 
kemampuan tidak sanggup lagi untuk menghadapinya, maka pada saat itu individu 
menghayati stress, oleh karena itu pada dasarnya keadaan stress dihayati secara 
individual. 
Selanjutnya kecemasan sebagai proses emosional diutarakan oleh Sieber 
berdasarkan penjabaran dari teori Spielberger yang telah ada diatas    ( Sieber, 1977 
: 26   27 ) bahwa kecemasan mengikuti komponen keurutan sebagai berikut : 
Situasi mempunyai nilai ancaman yang merupakan stressor potensial 
Coping, defensive 
Situasi yang mempunyai nilai diberi makna. Hasil pemberian makna ini 
tergantung pada hakekat situasi evaluatif tersebut dan proses belajar 
individu sebelumnya. 
Jika individu menilai situasi maka timbul reaksi ini. Kompleksitas respon 
dikenal sebagai reaksi kecemasan sesaat (state anxiety) yang diikuti proses 
fisiologis. Emosi yang muncul bisa karena perasaan tertekan, tidak 
berdaya dan khawatir tentang ketidakmampuan mengerjakan sesuatu 
dengan baik, kadang   kadang timbul pencelaan terhadap diri sendiri dan 
rasa malu. 
Pada tahap ini individu menilai kembali kondisi   kondisi yang 
menekannya dan mencoba mencari jalan keluar untuk mengatasinya. Bisa 
menemukan cara mekanisme pertahanan diri yang konstruktif (coping) 
untuk menghilangkan stess atau tingkah laku menjauhkan diri (avoidance) 
agar terhindar dari kondisi yang menimbulkan cemas. 
Pada coping misalnya individu mendapatkan cara untuk memecahkan 
masalah secara efektif dan pada defensif mau berusaha untuk menolak 
kecemasan yang dialaminya, sedangkan pada avoidance individu 
meninggalkan situasi yang membuatnya merasa terancam. 
Dari kelima komponen diatas dapat diulas kembali agar lebih jelas tentang 
proses terjadinya kecemasan yang terdiri dari 4 kelompok yaitu : 
1. Fenomenologi kecemasan  
Merupakan kesadaran individu terhadap reaksi kecemasan sesaat  
2. Reaksi Fisiologis 
Aspek fisiologis yang muncul pada saat reaksi kecemasan sesaat, seperti    
peningkatan denyut jantung, perubahan tekanan darah dan sebagainya 
3. Pelaksanaan tugas 
 Merupakan pengukuran terhadap tugas   tugas yang diberikan. Tujuannya 
adalah untuk mengukur proses kognitif.  Melalui alat tes ini dapat 
diketahui penilaian kembali kognitif dan efektivitas mekanisme coping. 
4. Kondisi internal dan eksternal yang mempengaruhi proses terjadinya 
kecemasan.   Kondisi ini bisa berubah melalui proses latihan, pemberian 
instruksi dan rancangan kurikulum. Termasuk didalamnya yaitu 
karakteristik obyektif dari situasi evaluatif dan proses belajar sebelumnya 
yang mempengaruhi pengamatan terhadap situasi. 
 Menurut Santrock (1995) Pada masa dewasa awal, beberapa individu 
berhenti berpikir tentang bagaimana gaya hidup pribadi akan mempengaruhi 
kesehatan mereka selanjutnya pada kehidupan dewasa. Sebagai seorang dewasa 
yang masih muda, banyak dari kita membangun sebuah pola seperti tidak sarapan, 
tidak makan secara teratur dan menggantungkan diri pada makanan kecil sebagai 
sumber makanan utama dalam sehari, makan secara berlebihan sampai kita 
melampaui berat badan normal untuk ukuran kita, merokok dalam taraf sedang 
atau berlebihan, minum minuman keras dalam taraf sedang atau berlebihan, tidak 
berolah raga dan tidur dalam waktu yang sedikit setiap malam. Gaya hidup 
pribadi yang buruk ini berhubungan dengan kondisi kesehatan yang buruk, 
berdasarkan hasil penelitian terhadap 7000 orang yang berumur antara 20 sampai 
70 tahun. Dalam california longitudinal study dimana individu dievaluasi selama 
lebih dari 40 tahun, kesehatan fisik di usia 30 tahun dapat memprediksikan 
kepuasan hidup pada usia 70 tahun, terjadi lebih banyak pada laki-laki daripada 
 Terdapat beberapa bahaya yang tersembunyi dalam masa puncak 
kemampuan dan kesehatan pada masa dewasa. Pada saat kaum dewasa awal dapat 
menggunakan sumber daya fisik untuk banyak kesenangan, ditambah kenyataan 
bahwa seringkali mereka pulih dengan mudah dari stress fisik dan cedera, 
menjadikan mereka memaksa tubuh terlalu jauh. Akibat negatif darai 
penyalahgunaan tubuh seseorang mungkin tidak terlihat pada masa permulaan 
dewasa awal, tetapi nantinya mungkin muncul pada masa dewasa awal lebih 
lanjut atau pada pertengahan masa dewasa 
Pada masa dewasa awal kita tidak hanya mencapai puncak dari 
kemampuan fisik, tetapi kemampuan fisik kita juga mulai menurun. Kekuatan dan 
kesehatan otot mulai menunjukkan tanda penurunan sekitar umur 30-an. Dagu 
yang mengendur dan perut yang gendut mungkin juga muncul pertama kali. 
Penurunan kemampuan fisik adalah suatu keluhan yang umum di antara mereka 
yang memasuki usia 30-an. Sistem indra menunjukkan sedikit perubahan pada 
masa dewasa awal, tetapi lensa ,atau kehilangan elastisitasnya dan menjadi kurang 
mampu mengubah bentuk dan focus pada benda-benda yang berjarak dekat. 
Puncak kemampuan pendengaran pada masa remaja, tetap konstan pada 
permulaan masa dewasa awal, dan kemudian mulai mengalami penurunan pada 
bagian akhir masa dewasa awal. Dan pada pertengahan sampai menjelang akhir 
20-an, jaringan lemak tubuh bertambah. 
 Kondisi kesehatan kaum muda dapat ditingkatkan dengan mengurangi 
gaya hidup yang merusak kesehatan, seperti makan terlalu banyak dan dengan 
menerapkan gaya hidup yang meningkatkan kesehatan yang mencakup nutrisi 
yang baik dan olah raga. 
 Penyebab kelebihan berat badan adalah kompleks dan melibatkan faktor 
genetik, mekanisme fisiologis, kognitif dan pengaruh lingkungan. Kita telah 
menjadi populasi yang semakin kelebihan berat badan dan program penghilang 
berat badan pun melimpah. Obat-obatan tidak efektif mengontrol berat badan 
dalam jangka penjang. Olahraga adalah salah satu cara yang paling efektif untuk 
menghilangkan berat badan, khususnya dikombinasikan dengan konsumsi lemak 
yang sedikit. Baik olah raga tingkat sedang maupun intensif menghasilkan efek 
psikologis yang penting, seperti rendahnya resiko penyakit jantung dan 
pengurangan kecemasan. Para ahli semakin menganjurkan bahwa tingkat olehraga 
 Mulai dari masa remaja awal sampai pada masa tertentu di masa dewasa, 
tubuh perempuan ditandai oleh perubahan tingkat hormon yang berhubungan 
dengan siklus menstruasi, pada kuarang lebih hari ke-22, dihubungkan dengan 
terjadinya depresi, kecemasan dan lebih besarnya kemungkinan daripada tahap 
tengah siklus menstruasi, ketika ovulasi sedang berlangsung. Perempuan 
menunjukkan tingkat harga diri dan percaya diri yang lebih selama masa ovulasi 
dibandingkan denagn fase siklus menstruasi yang lain.(Bardwick,1971). Bukti 
yang kuat menunjukkan bahwa perubahan suasana hati (mood) dipastikan 
berkaitan dengan fase tengah dari siklus menstruasi dan bagian akhir dari 
premenstruasi. Namun demikian, belum jelas benar apakah perubahan suasana 
hati adalah perubahan suasana hati ke arah positif selama fase tengah, perubahan 
secara negatif selama masa premenstruasi atau kombinasi antara keduanya. 
Lagipula sebanyak 25% perempuan melaporkan tidak mengalami perubahan 
suasana hati sama sekali selama dua fase tersebut. (Hyde, 1985) 
 Merupakan penemuan yang umum bahwa semakin kecil interval waktu 
yang kita gunakan untuk mengukur karakteristik kepribadian, semakin mirip 
tampilan seseorang dari satu pengukuran ke pengukuran berikutnya. Maka, jika 
kita mengukur konsep diri individu pada usia 20 tahun dan kemudian mengukur 
lagi pada usia 30 tahun, kita mungkin akan menemukan suatu stabilitas daripada 
jika kita mengukur konsep diri individu pada usia 10 tahun dan mengukur lagi 
pada usia 30 tahun. Kita tidak lagi percaya pada determinisme masa bayi dari teori 
psikoseksual dari Freud, yang berpendapat bahwa kepribadian kita sebagai orang 
dewasa dapat diramalkan sejak usia 5 tahuun. Terapi 20 tahun pertama kehidupan 
bukan tidak ada artinya dalam meramalkan kepribadian orang dewasa. Dan 
terdapat alasan untuk mempercayai bahwa pengalaman akhir pada masa dewasa 
awal adalah penting dalam menentukan akan seperti apakah seorang individu 
sebagai orang dewasa.  
 Batasan usia dari usia tengah baya tidak ditentukan secara tegas. Dengan 
semakin banyak orang hidup hingga usia lanjut, apa yang kita sebut sebagai usia 
tengah baya tampaknya mundur. Usia tengah baya penuh dengan perputaran dan 
belokan serta perubahan. Dengan variasi ini dan  perubahan dalam pikiran kita, 
maka ditetapkan bahwa masa dewasa tengah akan dilalui pada usia antara 35 dan 
45 tahun serta kadangkala mencapai 60 tahun.Pada masa dewasa tengah, apa yang 
kita bentuk adalah apa yang kita peroleh. Untuk beberapa diantara kita, usia 
tengah baya adalah masa-masa yang membingungkan. Sebuah masa di mana kita 
perlu menyadari kita melarikan diri dari apa, ke mana kita berlari dan mengapa 
kita melarikan diri. Kita membandingkan hidup kita dengan kehidupan yang kita 
bayangkan. Sebagai orang dewasa tengah, akhirnya kita menyadari bahwa tiap 
generasi hanya hidup sesaat.  
 Bagi banyak orang, paruh kehidupan adalah suatu masa menurunnya 
ketrampilan fisik dan semakin besarnya tanggung jawab. Merupakan suatu 
periode dimana orang menjadi semakin sadar akan polaritas muda-tua dan 
semakin berkurangnya jumlah waktu yang tersisa dalam kehidupan, suatu titik 
ketika individu berusaha meneruskan sesuatu yang berarti pada generasi 
berikutnya dan suatu masa ketika orang mencapai dan mempertahankan kepuasan 
dalam karirnya. 
 Melihat dan mendengar adalah dua perubahan yang paling menyusahkan 
dan paling tampak dalam masa dewasa tengah. Daya akomodasi mata 
mengalami penurunan paling tajam antara usia 40 dan 59 tahun. Khususnya, 
indivisu pada usia tengah baya mulai mengalami kesulitan melihat obyek-obyek 
yang dekat (Kline & Schieber,1985). Aliran darah pada mata juga berkurang, 
walaupun biasanya tidak sampai usia 50 atau 60 tahun.Berkurangnya aliran darah 
dapat mengurangi ukuran bidang penglihatan dan menyebabkan peningkatan titik 
buta pada mata. Dan ada beberapa bukti bahwa retina menjadi kurang sensitif 
pada tingkat pencahayaan yang rendah. Pada suatu penelitian, pengaruh tingkat 
pencahayaan terhadap produktifitas kerja individu di masa dewasa awal dan 
dewasa tengah diteliti (Hughes,1978).  
Pendengaran mulai menurun pada usia 40 tahun. Sensitifitas pada nada 
tinggi biasanya menurun lebih dahulu. Meskipun kemampuan untuk mendengar 
suara-suara bernada rendah tidak begitu kelihatan menurun pada masa dewasa 
tengah. Laki-laki biasanya kehilangan sensitifitasnya terhadap suara bernada 
tinggi lebih dulu daripada perempuan. Akan tetapi, perbedaan jenis kelamin ini 
mungkin disebabkan oleh lebih besarnya pengalaman laki-laki terhadap suara 
gaduh dalam pekerjaan seperti pertambangan, bengkel mobil, dan sebagainya. 
Pada waktu orang mengalami tahun-tahun dewasanya, mereka akan menjadi 
semakin pendek, karena otot-otot melemah dan piringan sendi diantara tulang 
belakang mengalami penurunan.  
 Status kesehatan menjadi persoalan utama pada masa dewasa tengah. 
Sekarang lebih banyak waktu dihabiskan untukmenghkhawatirkan kesehatan 
dibandingkan pada masa dewasa awal. Karena pada masa dewasa tengah 
dikarakteristikan oleh penurunan umum kebugaran fisik, penurunan tertentu 
dalam kesehatan juga telah diperkirakan. Masalah kesehatan utama pada orang 
dewasa usia tengah baya adalah penyakit kardiovaskuler, kanker dan berat badan. 
Penyakit kardiovaskuler adalah pembunuuh nomor satu di Amerika Serikat, 
diikuti oleh kanker. Kanker yang berkaitan dengan rokok sering timbul untuk 
pertama kalinya pada masa dewasa tengah. Dan Harvard Medical School Health 
Letter menunjukkan bahwa sekitar 20 juta orang Amerika Serikat menjalani diet 
yang serius pada waktu tertentu. Menjadi terlalu gemuk adalah masalah kesehatan 
utama pada masa dewasa tengah. 
 Bagaimana individu menghadapi perubahan dan penurunan sangat 
bervariasi dari satu individu ke individu lainnya. Satu individu mungkin mampu 
bekerja dengan baik dengan masalah-masalah fisik yang parah atau kesehatan 
yang menurun. Individu yang lainnya dengan masalah yang sama mungkin 
menginap di rumah sakit dan terbaring di tempat tidur. Beberapa individu 
memanggil dokter pada saat mendapatkan tanda-tanda sakit fisik yang ringan, 
beberapa individu lainnya mengabaikan tanda-tanda fisik yang serius yang 
mungkin menunjukkan adanya gejala penyakit jantung atau kanker. 
 Stabilitas emosional dan kepribadian berkaitan dengan kesehatan masa 
dewasa tengah. Dalam California Longitudinal study,  pada waktu individu 
berusia 34 sampai 50 tahun, mereka adalah kelompok usia yang paling sehat, 
paling tenang, paling bisa mengontrol diri dan juga paling bertanggung jawab. 
 Menemukan hubungan antara stress dan kanker adalah kontroversial. 
Dalam suatu  penelitian, tes kepribadian MMPI (the Minnesota Multiphasic 
Personal Inventory) diberikan pada 2.108 orang berusia tengah baya di tahun 
1958 (Persky, Kepthorne-Rawson, & Shekelle, 1987). Dua puluh tahun 
kemudian, responden yang paling sedikit mengalami stres cenderung tidak 
meninggal karena kanker, penemuan ini tidak memperhatikan usia mereka, 
kebiasaan merokok, minum atau karakteristik fisik yang lain. Dan para peneliti 
telah menemukan bahwa pasien kanker yang menemukan emosi negatif mereka 
secara psikologis tidak melawan penyakit dan memiliki sistem kekebalan yang 
kurang efektif serta kesempatan yang lebih kecil untuk mempertahankan hidup. 
Hubungan antara emosi dan kenker seharusnya tidak terlalu dibesar-
besarkan. Tidak ada bukti bahwa stress menyebabkan kanker. Namun stress 
sepertinya berpengaruh pada seberapa cepat kanker menyebar dengan 
melemahkan sistem kekebalan tubuh, membuat kekebalan tubuh kurang efektif 
dalam melawan sel-sel yang berbahaya. Tidak hanya stress yang berhubungan 
dengan kanker, tetapi juga diet. Para peneliti  menemukan bahwa ada korelasi 
positif yang kuat antara konsumsi lemak dan rata-rata kematian akibat kanker 
payudara. Salah satu perbandingan paling berpengaruh yang menghubungkan 
jumlah lemak dan kanker adalah Amerika Serikat dan Jepang. Negara-negara ini 
memiliki tingkat industri dan pendidikan yang sama, dan keduanya memiliki 
standar medis yang tinggi. Walaupun rata-rata keseluruhan kanker dari dua negara 
ini sama, kanker payudara, kanker usus besar dan prostat pada umumnya terjadi di 
Amerika Serikat tetapi jarang terjadi di Jepang. Sebaliknya kanker perut biasanya 
terjadi di Jepang tetapi jarang di Amerika Serikat. Dalam dua generasi, orang 
Jepang yang berpindah ke Hawai dan California mengalami kanker payudara rata-
rata lebih tinggi dibandingkan di Jepang dan ini mendekati orang Amerika 
Serikat. Banyak peneliti percaya bahwa tingginya lemak yang dikonsumsi orang 
Amerika Serikat dan rendahnya pada orang Jepang berimplikasi pada perbedaan 
rata-rata kanker di kedua negara. 
Pada wanita menopause adalah masa di usia tengah baya, biasanya pada 
usia akhir 40 atau awal 50 tahun yaitu ketika periode haid perempuan dan 
kemampuan melahirkan anak berhenti secara keseluruhan. Sebagian besar 
perempuan tidak memiliki masalah yang substansial dengan menopause, 
walaupun persepsi umum tentang menopause mengarah pada hal yang negatif. 
Terapi penggantian estrogen efektif dalam mengurangi kesakitan secara fisik 
dalam menopause. Menurut Veronica Ravnikar (1992), kepala unit menopause 
pada Massachusetts General Hospital, kekuatiran terbesar tentang penggantian 
estrogen adalah bahwa hal itu mungkin meningkatkan resiko kanker payudara.  
Pada laki-laki selama masa dewasa tengah mereka tidak kehilangan 
kemampuan sebagai ayah bagi anak-anaknya, meskipun biasanya terjadi 
penurunan pada potensi seksual mereka. Laki-laki mengalami perubahan 
hormonal di usia 50 dan 60 tahun, tetapi tidak mengalami penurunan dramatis 
seperti yang dialami perempuan. Produksi testosteron mulai menurun sekitar 1% 
setahun selama masa dewasa tengah dan jumlah sperma biasanya menunjukkan 
penurunan yang lambat, tetapi laki-laki tidak kehilangan kesuburan mereka di usia 
tengah baya. Apa yang telah disebut sebagai menopause laki-laki mungkin kurang 
berhubungan dengan perubahan hormonal daripada dengan penyesuaian 
psikologis yang harus dilakukan apabila mereka dihadapkan dengan penurunan 
energi fisik dan tekanan kerja serta keluarga.   
Neoplasi adalah bentuk hiperplasi abnormal yang menghasilkan massa 
jaringan yang disebut neoplasma. Neoplasma adalah massa jaringan abnormal 
hasil proses neoplasi yang tumbuh aktif dan otonom, tersusun oleh sel-sel yang 
berasal dari jaringan tubuh itu sendiri yang dalam proses perkembangannya telah 
mengalami diferensiasi abnormal.  
Menurut Atmojo, tumbuh aktif dimaksud proliferasi multiplikatif secara 
reproduksi yang berlangsung terus menerus, progresif, irreversibel dan berlebihan. 
Otonom karena pertumbuhan kembangnya tidak dapat dikendalikan oloeh tubuh 
atau tubuh yang kehilangan daya proliferasi maupun diferensiasi sel-selnya yang 
sesungguhnya berasal dari tubuh itu sendiri, lagipula tidak ada koordinasi dengan 
jaringan tubuh lainnya. 
 Sel dan jaringan neoplasma berupa kehidupan yang baru dan asing dalam 
tubuh meskipun sesungguhnya berasal dari jaringan tubuh itu sendiri, bahkan 
tidak mengingat keperluan tubuh dan bersifat parasit pada persaingan dengan 
jaringan normal tubuh dalam penggunaan tenaga kehidupan. Kadang-kadang 
neoplasma menunjukkan kegiatan fungsi abnormal yang dapat berakibat pada 
keseimbangan faali tubuh. Sesungguhnya sifat otonomi neoplasma tidak mutlak 
oleh karena proses kehadirannya memerlukan bahkan tergantung adanya 
kehidupan tubuh penderita sendiri. Dengan berakhirnya kehidupan yang berarti 
ajal manusia akan tiba, demikian juga usailah proses neoplasi dengan 
neolasmanya tersebut. 
 Neoplasma sebagai jaringan, tersusun oleh sel-sel yang berasal dari 
jaringan tubuh itu sendiri sehingga seringkali sel jaringan neoplasma 
menunjukkan identitasnya serupa dengan jaringan tubuh pasangan nya yang 
normal. Terjadinya kelainan tersebut disebabkan keadaan abnormal intrinsik sel-
sel jaringan neoplasma sebagai akibat terjadinya mutasi somatik sel-sel induk dan 
keturunanya. 
Istilah tumor sering digunakan untuk menyebut pertumbuhan neoplasma. 
Tumor sesungguhnya ialah setiap pembengkakan membenjol bagian tubuh, 
apapun penyebabnya. Sedangkan neoplasma sebagai masaa jaringan yang tumbuh 
aktif dapat berakibat pembengkakan membenjol bagian tubuh yang terkena. Jadi 
neoplasma adalah tumor tapi pembengkakan membenjol tumor belum tentu 
neoplasma. 
Istilah kanker digunakan untuk menyebut neoplasma yang ganas, 
khususnya jenis epitel yaitu karsioma. Kanker yaitu karsioma yang berasal dari 
kata  Carcinos  dilukiskan sebagai hewan kepiting dengan kaki penjepitnya yang 
meskipun terlepas dari badannya, masih mempunyai kemampuan menjepit, 
melukai dan menyakiti. Selanjutnya istilah kanker juga digunakan untuk penyakit 
keganasan, yaitu neoplasma ganas secara umum dan gambaran hewan kepiting 
tersebut menjadi lambang penyakit keganasan ini. 
Onkologi yang berasal dari kata  oncos/oncoma  sama artinya dengan 
tumor, yaitu ilmu pengetahuan tentang neoplasma khususnya yang bersifat ganas 
atau keadaan maligna neoplasma. Jadi onkologi ialah pengetahuan tentang kanker 
dari segala seginya. 
Menurut Atmojo(1988), sebagai massa jaringan , neoplasma tersusun oleh 
sel-sel parenkim penyusunnya, stroma sebagai bahan dasar atau matriks kerangka 
dasar, tempat sel-sel parenkim tersebut tumbuh berkembang. 
Terdapat empat fase dalam proses terjdinya kanker : 
Hingga kini belum dapat dipastikan penyebab tumor/kanker yang 
sebenarnya, tapi telah ditemukan adanya faktor-faktor tertentu yang 
merupakan predisposisi dan pencetus terjadinya kanker yang disebut 
karsinogen. Karsinogen dibedakan menjadi karsinogen eksogen dan 
endogen. Yang termasuk ke dalam karsinogen dibedakan menjadi 
karsinogen  eksogen adalah bahan   bahan kimia , sinar matahari (sinar 
ultra volet), radiasi, virus. Sementara itu yang termasuk ke dalam 
karsinogen endogen yaitu hormon. 
Kontak dengan karsinogen membutuhkan waktu bertahun-tahun 
sampai bisa mengubah jaringan dysplasia menjdi tumor ganas, dengan 
pengecualian yaitu leukimia yang disebabkan radiasi. Fase induksinya 
hanya dua tahun dan kanker pada anak-anak (embrional) yang telah timbul 
sejak lahir. Namun, tidak semua orang yang terkena karsinogen tersebut 
bisa menderita tumor/kanker, yaitu watak (jumlah dan konsentrasi) dari 
karsinogen tersebut, lamanya eksposur, adanya karsinogen atau 
kokarsinogen lainnya dan kerentanan jaringan atau kerentanan masing-
masing individu. 
  Fase in situ tersebut berlangsung antara 5-10 tahun, kemudian ia 
menjadi invasif. Keadaan in situ adalah suatu keadaaan dimana perubahan 
jaringan tersebut merupakan suatu lesi  pre-cancerous  yang bisa 
ditemukan di serviks uteri, rongga mulut, paru-paru, saluran pencernaan, 
kandung kemih, kulit dan juga pada payudara. 
  Dalam fase ini sel-sel telah manjadi ganas, berkembang biak dan 
menginfiltrasi melalui membran sel ke jaringan dan ke pembuluh-
pembuluh darah serta limfe. Invasi sel-sel tumor tersebut sementara dapat 
ditahan oleh jenis-jenis jaringan tertentu, misalnya :fasela, tulang, tulang 
rawan, arteria dan nervus dan kadang-kadang ia mengikuti jalan saraf 
tersebut tanpa menginfiltrasinya. Waktu antara 3-4 berlangsung antara 
beberapa minggu sampai beberapa tahun. 
  Bila tumor makin membesar maka kemungkinan penyebaran ke 
tempat-tempat lain telah bertambah. Mula-mula berupa    micrometastase  
dimana secara klinis sukar ditemukan. Konsep terapi lokal secara 
pembedahan dan atau radiasi diikuti dengan pemberian kemoterapi sebagai 
pemusnah  micrometastase . Waktu antara fase penyebaran (disseminasi) 
dan kematian bisa beberapa minggu beberapa tahun. 
Neoplasma jinak disebut dengan benigna dan neoplasma ganas disebut 
maligna. Neoplasma jinak secara morfologis dikenal karena tersusun oleh sel-sel 
parenkim yang berdiferensiasi maturasi baik, identik dengan sel-sel jaringan tubuh 
pasanagnnya yang normal. Neoplasma jinak pada umumnya tumbuh lambat 
dengan proliferasi multiplikatif parenkim penyusunannya yang tampak sebagai 
gambar mitosis normal yang hanya sedikit atau jarang progresif dengan ekspansi 
terpisah dari jaringan normal tubuh di sekitar pertumbuhannya oleh pembentukan 
simpai atau kapsul yang terjadi dari jaringan ikat stroma neoplasma dan fibrosis 
jaringan normal tubuh di sekitarnya, yang terjadi akibat atrofi tekanan tanpa 
adanya penyusupan infiltrasi atai invasi sel-selnya ke dalam jaringan normal 
tubuh di sekitar tempat pertumbuhannya. Oleh adanya simpai yang tegas 
memisahkan dan membatasi pertumbuhannya. Oleh adanya simpai yang tegas 
memisahkan dan membatasi pertumbuhannya dari jaringan normal di sekitarnya, 
seringkali neoplasma jinak dapat diangkat total sempurna keseluruhannya dengan 
pembedahan tanpa meninggalkan sisa-sisa sel atau jaringan di tempat tumbuhnya 
dalam tubuh penderita. Neoplasma jinak kebanyakan tidak mengakibatkan 
kematian penderitanya secara langsung. 
Neoplasma ganas yang sering disebut penyakit keganasan secara 
morfologik ditandai oleh susunan sel parenkim dengan diferensiasi abnormal, 
dijumpai anaplasi berupa sel-sel yang nyata berbeda dari sel-sel jaringan tubuh 
asal paangannya yang normal. Pada umumnya tumbuh cepat dengan proliferasi 
multiplikatif sel-sel parenkim penyusunanya yang dapat tampak oleh gambaran 
mitosis abnormal dengan penyusupan infiltrasi atau invasi ke dalam jaringan 
normal tubuh, tempat neoplasma tersebut tumbuh. Oleh sifat inilah seringkali 
neoplasma ganas tidak dapat dilakukan pengangkatan total dengan pembedahan, 
dengan masih meninggalkan sisa-sisa sel atau jaringannya yang dapat tumbuh 
residif kembali dan meneruskan kehidupannya dalam tubuh penderita. Kalaupun 
diusahakan pengangkatan dengan pembedahan secara radikal atau total seringkali 
pemotongan dilakukan secara luas yaitu dengan mengikutsertakan jaringan 
normal tubuh di sekitar tempat tumbuhnya dengan harapan ikut terangkat  akar-
akar  invasi neoplasma tersebut. selain itu, sifat pertumbuhan invasi neoplasma 
ganas ini pun memungkinkan penyakit tersebut melalui cara-cara dan jalan 
tertentu mencapai tempat lain yang jauh dari tempat pertumbuhan asalnya yang 
primer dengan mengadakan penyebaran atau metastatik. Di tempat yang baru itu 
tumbuh membentuk neoplasma sekunder atau metastatik atau anak sebar. 
Keadaan dengan sifat inilah yang oleh ilmuwan pendahulu degambarkan dengan 
lambang hewan kepiting atau kanker. Neoplasma ganas sering menyebabkan 
kematia penderita secara langsung. 
Adapun tahap-tahap penyakit keganasan adalah sebagi berikut: 
1.Tidak ada keganasan / tumor 
2.Awal dari tumor tanpa tanda/benjolan 
3.Lanjut dari tumor /penyebaran dekat 
4.Pra terminal/ penyebara jauh 
5.Terminal/kematian 
 Shontz dalam Sarafino (1998) menjelaskan bahwa ada 3 tahapan reaksi 
yang cenderung ditampilkan oleh seseorang setelah didiagnosis menderita suatu 
penyakit kronis, yaitu : 
1. Syok, merupakan suatu respon yang ditandai oleh tiga karakteristik : (1) 
terdiam atau bingung, (2) Berperilaku secara spontan, (3) Merasa terpisah 
dari situasi yaitu merasa seperti menjadi pengamat dan bukannya menjadi 
partisipan dalam kejadian yang ada. 
2. Menghadapi (Encounter), merupakan suatu fase yang ditandai dengan 
pikiran yang tidak terorganisir dan perasaan kehilangan, berduka, tidak 
berdaya, putus asa dan merasa diluputi beban oleh kenyataan yang ada. 
3. Mundur (retreat), suatu fase dimana seseorang cenderung menggunakan 
strategi menghindar, seperti menyangkal penyakitnya tersebut maupun 
implikasinya. Tetapi kemudian kenyataan mulai mengusiknya. Gejala-
gejala dari penyakitnya tetap ada atau bahkan memburuk. Pada fase ini 
seseorang mulai menyadari bahwa ia harus melakukan penyesuaian diri. Ia 
cenderung menyadari kenyataan secara perlahan sampai ia dapat mencapai 
bentuk penyesuaian diri atas masalah kesehatan dan implikasinya. 
  Menurut Cobb, 1976; Gentry & Kobasa, 1984; Wallston, Alagna, De 
Vellis, 1993; Wills, 1984: dalam Sarafino, 1990. 
Dukungan sosial berkaitan dengan adanya kesenangan, perhatian, 
penghargaan atau bantuan yang didapatkan seseorang dari orang atau kelompok 
lain. Disamping itu beberapa penulis menempatkan dukungan sosial terutama 
dalam konteks hubungan yang akrab atau kualitas hubungan (Winnubst, 1988 
dalam Sarafino,1990). 
Dukungan ini dapat berasal dari berbagai macam sumber, yaitu suami, 
teman dekat, keluarga, rekan kerja, psikolog atau organisasi masyarakat. Tetapi 
menurut Rodin & Salovey (1989), pernikahan dan keluarga merupakan dukungan 
sosial yang paling penting. Keluarga khususnya suami adalah lingkungan pertama 
dan utama dalam meberikan dukungan kepada istri yang mengalami konflik, 
sebelum pihak lain memberikan dukungan. 
Dengan demikian, interaksi antara dukungan yang sebenarnya yang dapat 
diraih di dalam jaringan sosial dengan dukungan yang dirasakan menjadi sangat 
penting. Dukungan dapat membantu individu mengatasi kondisi stress atau 
mempengaruhi reaksi individu terhadap stres. 
  Menurut Throit (Vaux, 1988) dukungan merupakan tingkat kebutuhan 
dasar seseorang yang dipenuhi melalui interaksi dengan orang lain. Kebutuhan-
kebutuhan in antara lain : afeksi, penghargaan, rasa memiliki, identitas dan 
keamanan. 
  Menurut House (Vaux, 1988), dukungan merupakan transaksi 
interpersonal yang melibatkan satu atau lebih hal-hal berikut : perhatian 
emosional ( suka, cinta, empati , bantuan instrumental (benda-benda dan 
pelayanan), informasi tentang lingkungan dan penilaian terhadap informasi yang 
relevan untukevaluasi diri. 
Dari hasil penelitian untuk mengklasifikasikan tipe-tipe dukungan sosial,   
( Cobb, 1976; Cohen & McKay, 1984; House ;Schaefer, Coyne & Lazarus, 
1984; Wills, 1984), dalam Sarafino, 1990 
Ada 4 jenis dukungan yang dapat diberikan yaitu : 
  Emotional Support ( dukungan Emosi ), meliputi ungkapan empati, 
kepedulian dan perhatian penuh. Hal ini membuat individu merasa nyaman, 
aman, mendapat ketentraman hati, menjadi bagian dari kelompok dan juga 
merasa dicintai saat mendapat stres. 
  Esteem Support ( Dukungan Penghargaan ), meliputi ungkapan rasa hormat 
(penghargaan positif) yang diberikan kepada individu, memberi  dorongan 
atau dukungan terhadap ide-ide atau perasaan individu dan memberikan 
dorongan maju atau persetujuan dengan gagasan/perasaan individu dan 
perbandingan positif antar individu dengan orang lain, yaitu orang-orang yang 
lebih kurang mampu atau lebih buruk keadaanya daripada dirinya. Dukungan 
seperti ini akan membangun perasaan yang lebih baik akan dirinya, akan 
kemampuannya, dan membuatnya merasa lebih berharga. Dukungan jenis ini 
terutama akan sangat berguna saat individu mengalami stres. 
  Tangibel or Instrumental Support (dukungan material ), meliputi bantuan 
langsung yang erat kaitannya dengan bantuan nyata berupa materi atau jasa. 
Contohnya ketika sesorang membantu mereka menyelesaikan tugas-tugasnya, 
atau memberikan bantuan finansial. 
  Informational Support ( Dukungan Informasi ), meliputi pemberian nasehat, 
petunjuk, saran atau umpan balik tentang apa yang sebaiknya dilakukan oleh 
mereka. 
Tipe dukungan yang akan diterima dan dibutuhkan individu tergantung 
pada kondisi stress yang mereka alami. Sebagai contoh, dukungan emotional 
dan informational mungkin dirasakan lebih penting bagi mereka yang sedang 
sakit parah. 
Walaupun dukungan emosional dan informasional merupakan dukungan 
yang paling sering diterima individu saat mengalami stress, penerimaan 
dukungan esteem tidak tergantung dari stress. Individu yang mengalami 
dukungan esteem yang lebih sering memiliki tingkat kecemasan yang lebih 
rendah saat mengalami stres. Dukungan ini dapat melindungi individu dari 
konsekuensi negatif stres. 
       Rancangan penelitian yang dipakai adalah rancangan penelitian korelasional, 
yaitu penelitian yang membahas tentang derajat hubungan antara beberapa 
variabel berdasarkan nilai tunggal koefisien korelasi yang menyatakan sejauh 
mana perubahan pada variabel yang satu sesuai dengan perubahan pada variabel 
yang lain. (Guilford, 1956). 
 Teori yang dipakai untuk menerangkan tentang optimisme ialah teori dari 
Seligman dan teori yang dipakai untuk menerangkan State Anxiety dari 
Spielberger. Adapun bagan dari penelitian ini adalah : 
           Dalam penelitian ini, terdapat dua variabel yang diukur yaitu optimisme 
  Yang dimaksud dengan optimisme dalam penelitian ini adalah kebiasaan 
berpikir individu yang menderita penyakit kanker stadium lanjut dalam 
menjelaskan kejadian buruk atau kejadian baik. 
Ada tiga dimensi yang digunakan dalam menjelaskan suatu situasi : 
Yang dipermasalahkan adalah soal waktu, yaitu apakah menetap 
(permanence) atau sementara (temporary). Jika seorang penderita penyakit 
kanker berpikir bahwa keadaan yang buruk hanya sementara (PmB-
Temporary), sedangkan keadaan yang baik akan menetap (PmG-
Permanence) maka individu yang menderita kanker tersebut disebut 
optimis. Tetapi jika penderita kanker berpikir keadaan yang buruk akan 
menetap (PmB-Permanence) dan keadaan yang baik hanya terjadi 
sementara saja (PmG-Temporary) maka penderita kanker tersebut disebut 
pesimis. 
Yang dipermasalahan adalah ruang lingkupnya, yaitu ruang lingkup suatu 
keadaan apakah universal atau spesifik. Jika penderita kanker berpikir 
bahwa keadaan yang baik akan terjadi pada segala hal yang dia lakukan 
(PvG-Universal) dan keadaan yang buruk hanya terjadi pada situasi 
tertentu saja (PvB-Spesifik) maka penderita kanker tersebut optimis. 
Namun jika penderita kanker berpikir bahwa keadaan yang baik hanya 
terjadi pada suatu kejadian tertentu saja (PvG-spesifik) dan keadaan yang 
buruk akan terjadi pada semua kejadian yang terjadi dalam hidupnya 
(PvB-Universal) maka penderita kanker tersebut pesimis. 
Yang dipermasalahkan adalah siapa penyebab dari suatu keadaan, internal 
atau eksternal. Jika penderita kanker berpikir bahwa penyebab dari 
keadaan yang baik adalah dirinya sendiri (PsG-Internal) dan penyebab 
keadaan buruk adalah lingkungan di luar dirinya (PsB-Eksternal) maka 
penderita kanker disebut optimis. Namun jika penderita kanker berpikir 
bahwa penyebab keadaan yang baik adalah lingkungan dirinya (PsG-
Eksternal) dan penyebab dari keadaan yang buruk adalah dirinya sendiri 
(PsB-Internal) maka penderita kanker disebut pesimis. 
 Kecemasan yang dimaksud dalam penelitian ini adalah State anxiety yaitu  
situasi dan keadaan emosi yang tidak menyenangkan dan terjadi pada saat 
individu didiagnosa menderita penyakit kanker stadium lanjut yang akan muncul 
dalam keluhan psikis seperti gugup, gelisah, kacau. 
Untuk mengukur Optimisme digunakan Attributional Style Quesionnaire 
dari Martin E.P.Seligman  yang sudah diterjemahkan oleh Paulus H.Prasetya 
(1996). Kuesioner ini terdiri atas 48 item dalam bentuk forced choice yang setiap 
itemnya terdiri atas dua pernyataan. Ke-48 item tersebut dibuat berdasarkan dua 
macam keadaan yaitu keadaan baik (Good situation) dan keadaan buruk (Bad 
situation) dan masing-masing situasi dibagi dalam tiga dimensi yaitu Permanence, 
pervasiveness, personalization, sehingga didapat enam aspek yang akan 
diturunkan ke dalam pernyataan-pernyataan atau item. Ke enam aspek tersebut 
adalah: 
a. Permanence Bad (PmB) 
Menyatakan keadaan buruk menetap atau sementara. Aspek ini 
diwakili oleh item nomor: 5, 13, 20, 21, 29, 33, 42, 46. 
b. Permanence Good (PmG) 
  Menyatakan keadaan baik menetap atau sementara. Aspek ini 
diwakili   oleh item nomor: 2, 10, 14, 15, 24, 26, 38, 40. 
c. Pervasive Bad (PvB) 
Menyatakan keadaan buruk hanya terjadi pada kejadian-kejadian 
tertentu atau pada semua kejadian. Aspek ini diwakili oleh item 
nomor: 8, 16, 17, 18, 22, 32, 44, 48. 
d. Pervasive Good (PvG) 
Menyatakan keadaan baik hanya terjadi pada kejadian-kejadian 
tertentu atau pada semua kejadian. Aspek ini diwakili oleh item 
nomor: 6, 7, 28, 31, 34, 35, 37, 43. 
e. Personalization Bad (PsB) 
Menyatakan keadaan buruk disebabkan oleh dirinya sendiri atau 
keadaan lingkungan atau orang lain. Aspek ini diwakili oleh item 
nomor: 3, 9, 19, 25, 30, 39, 41, 47. 
f. Personalization Good (PsG) 
Menyatakan keadaan baik disebabkan oleh dirinya sendiri atau 
keadaan lingkungan atau orang lain. Aspek ini diwakili oleh item 
nomor: 1, 4, 11, 12, 23, 27, 36, 45. 
Sistem penilaian: 
 Pada tiap-tiap nomor, subyek diminta untuk memilih salah satu dari kedua 
pernyataan dengan melingkari huruf A atau B pada lembar jawaban yang telah 
disediakan.  
a. Jika subyek menjawab A untuk item yang menjaring aspek PmB, PvB, PsB 
akan mendapat nilai 1 tetapi jika menjawab B mendapat nilai 0. 
b. Jika subyek menjawab B untuk item yang menjaring aspek PmG, PvG, PsG 
akan mendapat nilai 1 tetapi jika menjawab A mendapat nilai 0.   
Nilai yang didapat untuk tiap-tiap aspek dijumlahkan kemudian dihitung 
HOB dan HOGnya. HOB merupakan hasil penjumlahan dari PmB dan PvB, 
sedangkan HOG merupakan hasil penjumlahan dari PmG dan PvG. 
a. Selanjutnya dicari  nilai B yang menggambarkan keyakinan individu terhadap 
situasi buruk (Bad Situation), yang didapat dengan menjumlahkan skor PmB, 
PvB, PsB. 
b. Nilai G yang menggambarkan keyakinan individu terhadap situasi baik (Good 
Situation), yang didapat dengan menjumlahkan PmG, PvG dan PsG. 
Skor total yang diperoleh berkisar antara -24 sampai 24. dari hasil skor 
yang diperoleh semua responden dibuat kriteria untuk menentukan derajat 
optimisme pada penderita kanker, yaitu : 
0   24 = Optimis 
(-24)   (-1)= Pesimis 
Alat ukur yang digunakan untuk memperoleh data tentang derajat 
kecemasan adalah State- Trait Anxiety Inventory ( STAI) yang disusun oleh 
Spielberger bersama-sama dengan Gorsuch dan Lushene. State- Trait Anxiety 
Inventory merupakan self report test dan bertujuan untuk mengukur dua konsep 
kecemasan yang berbeda,  yaitu: kecemasan sesaat (State Anxiety atau A-State) 
dan kecemasan dasar (Trait Anxiety atau A   Trait). Alat ukur ini telah 
dimodifikasi oleh Amanda Octacia Sjam (2002). 
 Trait Scale : terdiri atas 20 kalimat pernyataan yang menjaring keadaan  diri 
individu pada umumnya. 
 State Scale   : terdiri atas 20 kalimat pernyataan yang menjaring keadaan diri 
individu pada saat ini / sekarang. 
 Cara memberi skor untuk tes ini adalah dengan memberi skor 1 pada 
pernyataan-pernyataan yang ditandai oleh penderita kanker yang menunjukkan 
adanya gejala kecemasan, kemudian skor skor tersebut dijumlahkan. Skor total 
yang akan diperoleh berkisar antara 0 sampai dengan 20 untuk masing-masing 
skala.  
Pemberian skor 1 diberikan apabila S menandai item-item pada :  
1.  TS   6.  S   11.  S   16.  TS 
2.  S   7.  TS   12.  S   17.  S 
3.  S   8.  S   13.  S   18. TS 
4.  TS   9.  TS   14.  TS   19. TS 
5.  S   10.  TS   15.  TS   20.  S  
1.  S   6.  S   11.  S   16.  S 
2.  TS   7.  S   12.  S   17. T S 
3.  S   8.  S   13.  S   18. TS 
4.  TS   9.  S   14.  S   19. TS 
5.  S   10.  S   15.  TS   20.  TS  
 Dari skor total yang diperoleh semua responden, dibuat kriteria kelompok 
relatif untuk menentukan derajat kecemasan pada penderita kanker stadium lanjut 
yaitu tinggi dan rendah. Cara penentuan kriteria relatif ini adalah dengan 
menggunakan median, yaitu :  
? 0   10  penderita kanker tersebut tergolong mempunyai derajat kecemasan 
? 11   20  penderita kanker tersebut tergolong mempunyai derajat 
kecemasan yang tinggi. 
 Dari hasil uji coba alat ukur yang dilakukan pada pasien kanker stadium 
lanjut, diperoleh hasil reliabilitas state anxiety inventory adalah 0.8339 
(reliabilitas tinggi) dan validitasnya berkisar antara 0.4254-0.7856. Sedangkan 
reliabilitas trait anxiety inventory adalah 0.4071-0.7520. (Amanda Octacia Sjam, 
Fak.Psikologi UKM,2002). 
 Populasi sasaran penelitian ini ialah para penderita penyakit kanker 
stadium lanjut di RS  X  Bandung. 
 Sesuai dengan masalah yang akan diteliti yaitu mengenai Hubungan antara 
derajat optimisme dan state anxiety pada penderita kanker stadium lanjut di 
Rumah Sakit  X  Bandung, maka untuk keperluan tersebut responden ditentukan 
sesuai dengan karakteristik sebagai berikut: 
 Sampel yang digunakan dalam penelitian ini didapatkan dengan 
menggunakan teknik pengambilan sampel Purposive sampling, yaitu pemilihan 
sekelompok subyek didasarkan atas ciri-ciri atau sifat populasi yang sudah 
diketahui sebelumnya. (Sutrisno Hadi, 1993: 82) 
 Ukuran sampel ditentukan berdasarkan anggota populasi yang memenuhi 
karakteristik penelitian. 
 Untuk menganalisa data hasil penelitian digunakan perhitungan statistik 
yaitu analisis statistik nonparametrik. Data yang diperoleh merupakan data dalam 
skala ordinal, maka uji statistik yang digunakan adalah koefisien korelasi Rank 
Spearman. Perhitungan korelasi ini dimaksudkan untuk pengujian hipotesis nol 
dan hipotesis alternatif, yaitu untuk mengetahui apakah ada hubungan yang 
signifikan antara optimisme dan state anxiety pada penderita kanker stadium 
lanjut di RS.  X  Bandung. Perhitungan statistik ini menggunakan SPSS for 
Windows versi 12.0. Kemudian kriteria untuk menerima atau menolak hipotesis 
yang digunakan adalah : 
